{
    "questions": [
        {
            "question": "Die Schweiz ist neutral. Was heisst das?",
            "answers": [
                "Sie unterzeichnet keine internationalen Verträge.",
                "Sie schliesst nur mit Staaten Verträge, die nicht in Kriege verwickelt sind.",
                "Sie mischt sich nicht in bewaffnete Konflikte anderer Staaten ein.",
                "Sie will als Transitland wirtschaftlich unabhängig sein."
            ],
            "correct_answer": "Sie mischt sich nicht in bewaffnete Konflikte anderer Staaten ein."
        },
        {
            "question": "Was ist eine Grenzgängerin oder ein Grenzgänger?",
            "answers": [
                "eine Person, die in der Schweiz arbeitet und im Ausland wohnt",
                "eine Person, die nicht im gleichen Kanton wohnt und arbeitet",
                "Schweizer Handelsware, die ins Ausland exportiert wird",
                "Schweizer Handelsware, die vom Ausland in die Schweiz importiert wird"
            ],
            "correct_answer": "eine Person, die in der Schweiz arbeitet und im Ausland wohnt"
        },
        {
            "question": "Confoederatio Helvetica ...",
            "answers": [
                "ist der Name einer Schweizer Schokolade.",
                "ist der lateinische Name für die Schweizer Eidgenossenschaft.",
                "ist der Name des ersten Parlaments der Schweiz.",
                "ist eine Fraktion des Parlaments."
            ],
            "correct_answer": "ist der lateinische Name für die Schweizer Eidgenossenschaft."
        },
        {
            "question": "Was ist ein Departement der Bundesverwaltung?",
            "answers": [
                "Ernährungsdepartement",
                "Natur- und Klimadepartement",
                "Schul- und Weiterbildungsdepartement",
                "Justiz- und Polizeidepartement"
            ],
            "correct_answer": "Justiz- und Polizeidepartement"
        },
        {
            "question": "Zwischen den Mitgliedern des Bundesrats gilt das Kollegialitätsprin- zip. Was heisst das?",
            "answers": [
                "Die Mitglieder des Bundesrates müssen sich gut kennen.",
                "Jeder Bundesrat vertritt seine eigenen politischen Meinungen.",
                "Alle Mitglieder müssen Entscheide des Bundesrates nach aussen gleich vertreten.",
                "Der Bundesrat Entscheidungen mit Abstimmung."
            ],
            "correct_answer": "Alle Mitglieder müssen Entscheide des Bundesrates nach aussen gleich vertreten."
        },
        {
            "question": "Können die Stimmbürgerinnen und Stimmbürger ein neues Gesetz stoppen?",
            "answers": [
                "Ja - mit einer Initiative",
                "Nein - nur der Bundesrat kann Gesetze ändern",
                "Nein - nur der Nationalrat kann Gesetze ändern",
                "Ja - mit einem Referendum"
            ],
            "correct_answer": "Ja - mit einem Referendum"
        },
        {
            "question": "Was macht der Bundeskanzler oder die Bundeskanzlerin der Schweiz?",
            "answers": [
                "den Bundesrat unterstützen",
                "die Schweiz regieren",
                "den Bundesrat wählen",
                "Gesetze machen"
            ],
            "correct_answer": "den Bundesrat unterstützen"
        },
        {
            "question": "Was bedeutet bei Abstimmungen \"Ständemehr\"?",
            "answers": [
                "Mehrheit aller Stimmen",
                "Mehrheit der Kantone",
                "Mehrheit der Stimmen nach Sprachregionen der Schweiz",
                "Mehrheit in den vorausgegangenen Meinungsumfragen"
            ],
            "correct_answer": "Mehrheit der Kantone"
        },
        {
            "question": "Welche politischen Rechte haben Schweizerinnen und Schweizer, die im Ausland leben?",
            "answers": [
                "Sie dürfen an Abstimmungen und Wahlen teilnehmen, wenn sie in der Schweiz zu Besuch sind.",
                "Sie verlieren alle politischen Rechte in der Schweiz.",
                "Sie können an nationalen Abstimmungen und Wahlen teilnehmen, ohne deswegen",
                "Sie dürfen sich im Gastland in keiner Weise politisch engagieren."
            ],
            "correct_answer": "Sie können an nationalen Abstimmungen und Wahlen teilnehmen, ohne deswegen"
        },
        {
            "question": "Wer in der Schweiz wählen und abstimmen will, …",
            "answers": [
                "muss das Schweizer Bürgerrecht haben.",
                "muss einen Computer haben.",
                "muss in der Schweiz geboren sein.",
                "muss mehr Steuern zahlen."
            ],
            "correct_answer": "muss das Schweizer Bürgerrecht haben."
        },
        {
            "question": "Was ist eine Partei?",
            "answers": [
                "ein Zusammenschluss von Menschen aus der gleichen Stadt oder dem gleichen Dorf",
                "ein Zusammenschluss von Menschen mit ähnlichen politischen Zielen",
                "ein Zusammenschluss von Menschen mit unterschiedlichen Weltanschauungen",
                "ein Zusammenschluss von Nationalräten oder Ständeräten, um die Mehrheit zu er-"
            ],
            "correct_answer": "ein Zusammenschluss von Menschen mit ähnlichen politischen Zielen"
        },
        {
            "question": "reichen Was ist eine Aufgabe des Bundes?",
            "answers": [
                "Wasserversorgung",
                "Geldpolitik",
                "Polizeiwesen",
                "Organisation der Volksschule"
            ],
            "correct_answer": "Geldpolitik"
        },
        {
            "question": "Was ist eine Aufgabe des Bundes?",
            "answers": [
                "Feuerwehr",
                "Begrünung von Parks",
                "Zoll",
                "Spitäler"
            ],
            "correct_answer": "Zoll"
        },
        {
            "question": "Was ist ein Grundrecht in der Schweiz?",
            "answers": [
                "Tierhaltung",
                "Meinungs- und Informationsfreiheit",
                "kostenloser Fernsehzugang",
                "WLAN-Zugang"
            ],
            "correct_answer": "Meinungs- und Informationsfreiheit"
        },
        {
            "question": "Was ist ein Grundrecht in der Schweiz?",
            "answers": [
                "Recht auf Waffenbesitz",
                "Recht auf eine Wohnung",
                "Recht auf einen Arbeitsplatz",
                "Glaubens- und Gewissensfreiheit"
            ],
            "correct_answer": "Glaubens- und Gewissensfreiheit"
        },
        {
            "question": "Welche Pflichten haben Einwohnerinnen und Einwohner der Schweiz?",
            "answers": [
                "Sie müssen Steuern bezahlen.",
                "Sie müssen eine Lehre machen.",
                "Sie müssen ein Bankkonto haben.",
                "Sie müssen den Führerausweis haben."
            ],
            "correct_answer": "Sie müssen Steuern bezahlen."
        },
        {
            "question": "Welche Pflichten haben Einwohnerinnen und Einwohner der Schweiz?",
            "answers": [
                "Sie müssen eine Weiterbildung machen.",
                "Sie müssen Mitglied einer Kirche sein.",
                "Sie müssen sich in der Gemeinde anmelden.",
                "Sie müssen ein Telefon haben."
            ],
            "correct_answer": "Sie müssen sich in der Gemeinde anmelden."
        },
        {
            "question": "Welche Pflichten haben Einwohnerinnen und Einwohner der Schweiz?",
            "answers": [
                "Sie müssen gegen Diebstahl versichert sein.",
                "Sie müssen bei einer Krankenkasse versichert sein.",
                "Sie müssen ein Halbtax der SBB haben.",
                "Sie müssen ein Haus besitzen."
            ],
            "correct_answer": "Sie müssen bei einer Krankenkasse versichert sein."
        },
        {
            "question": "Was bedeutet Rechtsgleichheit?",
            "answers": [
                "Alle verdienen gleich viel.",
                "Alle Kantone haben die gleichen Gesetze.",
                "Alle Menschen sind vor dem Gesetz gleich.",
                "Alle Menschen haben gleich lange Ferien."
            ],
            "correct_answer": "Alle Menschen sind vor dem Gesetz gleich."
        },
        {
            "question": "Wie heissen die beiden \"Kammern\" des Schweizer Parlaments?",
            "answers": [
                "Oberhaus und Unterhaus",
                "Senat und Kongress",
                "Nationalrat und Ständerat",
                "Fraktion und Kommission"
            ],
            "correct_answer": "Nationalrat und Ständerat"
        },
        {
            "question": "Die Schweiz ist …",
            "answers": [
                "eine Diktatur.",
                "ein absolutistischer Staat.",
                "eine Demokratie.",
                "ein Fürstentum."
            ],
            "correct_answer": "eine Demokratie."
        },
        {
            "question": "Was ist ein wichtiges Merkmal der Demokratie?",
            "answers": [
                "Das Volk wählt ein Parlament.",
                "Es regiert ein König.",
                "Die Menschen können frei reisen.",
                "Die Menschen haben ein garantiertes Grundeinkommen."
            ],
            "correct_answer": "Das Volk wählt ein Parlament."
        },
        {
            "question": "Warum gibt es in einer Demokratie regelmässig Wahlen?",
            "answers": [
                "Damit das Interesse für Politik geweckt wird.",
                "Damit das Volk die Volksvertretung bestimmen kann.",
                "Damit die Armen mehr Macht bekommen.",
                "Damit Frauen und Männer gleichmässig vertreten sind."
            ],
            "correct_answer": "Damit das Volk die Volksvertretung bestimmen kann."
        },
        {
            "question": "Wie heisst die Verfassung der Schweizerischen Eidgenossenschaft?",
            "answers": [
                "Grundgesetz",
                "Verfassungsvertrag",
                "Bundesbrief",
                "Bundesverfassung"
            ],
            "correct_answer": "Bundesverfassung"
        },
        {
            "question": "Wer führt die Regierungsgeschäfte der Schweiz?",
            "answers": [
                "die Parteien",
                "die Medien",
                "der Bundesrat",
                "die Bundesversammlung"
            ],
            "correct_answer": "der Bundesrat"
        },
        {
            "question": "Wer beschliesst auf Bundesebene neue Gesetze?",
            "answers": [
                "das Bundesgericht",
                "die Präsidentinnen und Präsidenten der Parteien",
                "der Nationalrat und der Ständerat und das Volk (Referendum)",
                "die Bundeskanzlei"
            ],
            "correct_answer": "der Nationalrat und der Ständerat und das Volk (Referendum)"
        },
        {
            "question": "Wer darf auf Bundesebene wählen und abstimmen?",
            "answers": [
                "Personen, die in der Schweiz wohnen",
                "Schweizerinnen und Schweizer ab 18 Jahren",
                "Schweizerinnen und Schweizer, die nicht vorbestraft sind",
                "Personen, die in der Schweiz Steuern bezahlen"
            ],
            "correct_answer": "Schweizerinnen und Schweizer ab 18 Jahren"
        },
        {
            "question": "Ab wann sind Schweizerinnen und Schweizer auf Bundesebene stimm- und wahlberechtigt?",
            "answers": [
                "ab 18 Jahren",
                "ab 21 Jahren",
                "ab 25 Jahren",
                "ab 16 Jahren"
            ],
            "correct_answer": "ab 18 Jahren"
        },
        {
            "question": "Was bedeutet das aktive Wahlrecht in der Demokratie?",
            "answers": [
                "Man darf nur wählen und abstimmen, wenn man in einer politischen Partei aktiv ist.",
                "Man kann in ein politisches Amt gewählt werden.",
                "Man darf wählen und abstimmen.",
                "Man muss beim Auszählen der Stimmen helfen."
            ],
            "correct_answer": "Man darf wählen und abstimmen."
        },
        {
            "question": "Wer kann auf Bundesebene in ein politisches Amt gewählt werden?",
            "answers": [
                "wer eine Arbeit hat",
                "wer in der Schweiz lebt",
                "wer das Schweizer Bürgerrecht hat und volljährig ist",
                "wer mindestens zwei Landessprachen spricht"
            ],
            "correct_answer": "wer das Schweizer Bürgerrecht hat und volljährig ist"
        },
        {
            "question": "Wie können Schweizer Bürgerinnen und Bürger auf die Gesetzgebung Einfluss nehmen?",
            "answers": [
                "Sie können über Initiativen und Referenden abstimmen.",
                "Sie haben keine direkte Einflussmöglichkeit.",
                "Sie können einer Partei beitreten.",
                "Sie können den Bundesrat wählen."
            ],
            "correct_answer": "Sie können über Initiativen und Referenden abstimmen."
        },
        {
            "question": "Gegen was kann man das Referendum ergreifen?",
            "answers": [
                "gegen Beschlüsse des Bundesrats",
                "gegen Urteile des Bundesgerichts",
                "gegen Gesetzesvorlagen von Nationalrat und Ständerat",
                "gegen Massnahmen der Bundesverwaltung"
            ],
            "correct_answer": "gegen Gesetzesvorlagen von Nationalrat und Ständerat"
        },
        {
            "question": "Weshalb ist die Volksinitiative ein wichtiges politisches Recht der Stimmbürgerinnen und Stimmbürger? Sie können mit der Volksinitiative …",
            "answers": [
                "das Parlament ausschalten.",
                "die Regierung abwählen.",
                "politische Entscheidungen rückgängig machen.",
                "wichtige Anliegen aus der Bevölkerung politisch durchsetzen."
            ],
            "correct_answer": "wichtige Anliegen aus der Bevölkerung politisch durchsetzen."
        },
        {
            "question": "Wie oft wählen die Stimmbürgerinnen und Stimmbürger das Bun- desparlament?",
            "answers": [
                "alle 6 Jahre",
                "alle 2 Jahre",
                "alle 4 Jahre",
                "alle 7 Jahre"
            ],
            "correct_answer": "alle 4 Jahre"
        },
        {
            "question": "Die Bundesversammlung besteht aus 246 Mitgliedern. Wer wählt diese Mitglieder?",
            "answers": [
                "die wahlberechtigten Bürgerinnen und Bürger",
                "die Parteien",
                "alle Einwohnerinnen und Einwohner der Schweiz",
                "eine Wahlkommission"
            ],
            "correct_answer": "die wahlberechtigten Bürgerinnen und Bürger"
        },
        {
            "question": "Über was können stimmberechtigte Bürgerinnen und Bürger in der Schweiz auf Bundesebene abstimmen?",
            "answers": [
                "über Parteiprogramme",
                "über das Radio- und Fernsehprogramm",
                "über Volksinitiativen und Referenden",
                "über die Besetzung von Verwaltungsstellen"
            ],
            "correct_answer": "über Volksinitiativen und Referenden"
        },
        {
            "question": "Was ist die zentrale Aufgabe der Bundesversammlung (Bundesparla- ment)?",
            "answers": [
                "Sie organisiert Wahlen und Abstimmungen.",
                "Sie berät und beschliesst Gesetze.",
                "Sie führt die Regierungsgeschäfte in der Schweiz.",
                "Sie fällt Gerichtsurteile in letzter Instanz."
            ],
            "correct_answer": "Sie berät und beschliesst Gesetze."
        },
        {
            "question": "Wie setzt sich die Vereinigte Bundesversammlung zusammen?",
            "answers": [
                "aus den Mitgliedern des Nationalrats und Ständerats",
                "aus den Bundesrichterinnen und Bundesrichtern",
                "aus den Mitgliedern der kantonalen Regierungen",
                "aus den Parteipräsidentinnen und Parteipräsidenten"
            ],
            "correct_answer": "aus den Mitgliedern des Nationalrats und Ständerats"
        },
        {
            "question": "Das Bundeshaus in Bern ist der Sitz …",
            "answers": [
                "des Nationalmuseums.",
                "der Bundesversammlung (Schweizer Parlament).",
                "der Universität.",
                "des Schweizer Fernsehens."
            ],
            "correct_answer": "der Bundesversammlung (Schweizer Parlament)."
        },
        {
            "question": "Wie heisst die Exekutive in der Schweiz auf Bundesebene?",
            "answers": [
                "Grosser Rat",
                "Generalrat",
                "Bundesrat",
                "Landrat"
            ],
            "correct_answer": "Bundesrat"
        },
        {
            "question": "Wer wählt die sieben Mitglieder des Bundesrats?",
            "answers": [
                "die Parteipräsidentinnen und Parteipräsidenten",
                "die Stimmbürgerinnen und Stimmbürger in direkter Wahl",
                "der Rat der Ältesten",
                "Nationalrat und Ständerat"
            ],
            "correct_answer": "Nationalrat und Ständerat"
        },
        {
            "question": "Welche Funktion haben die Parteien in einer Demokratie?",
            "answers": [
                "Sie vertreten verschiedene Interessen und Anliegen der Bevölkerung.",
                "Sie wählen die Regierung.",
                "Sie kontrollieren die Medien.",
                "Sie vermitteln bei Streit zwischen verschiedenen Ämtern."
            ],
            "correct_answer": "Sie vertreten verschiedene Interessen und Anliegen der Bevölkerung."
        },
        {
            "question": "Wie viele Unterschriften braucht es für eine Volksinitiative auf Bun- desebene?",
            "answers": [
                "30'000",
                "100'000",
                "500'000",
                "800'000"
            ],
            "correct_answer": "100'000"
        },
        {
            "question": "Was ist die Aufgabe des Ständerates?",
            "answers": [
                "Er hat nur eine repräsentative Funktion.",
                "Er ist die höchste juristische Instanz.",
                "Er vertritt vor allem die Interessen der Kantone.",
                "Er koordiniert die Planung der Gemeinden."
            ],
            "correct_answer": "Er vertritt vor allem die Interessen der Kantone."
        },
        {
            "question": "Was machen Nationalrat und Ständerat gemeinsam?",
            "answers": [
                "Sie entscheiden über internationale Verträge.",
                "Sie wählen die Mitglieder des Bundesrats und des Bundesgerichts.",
                "Sie entwerfen das Bundesbudget.",
                "Sie fällen im Bundesgericht Urteile."
            ],
            "correct_answer": "Sie wählen die Mitglieder des Bundesrats und des Bundesgerichts."
        },
        {
            "question": "Wie oft pro Jahr stimmt das Stimmvolk normalerweise in Bundesange- legenheiten ab?",
            "answers": [
                "5",
                "3",
                "2",
                "4"
            ],
            "correct_answer": "4"
        },
        {
            "question": "Wer beschliesst ein Grossteil der neuen Gesetze auf Bundesebene?",
            "answers": [
                "das Bundesgericht",
                "die Kantone",
                "der Nationalrat und der Ständerat",
                "der Bundesrat"
            ],
            "correct_answer": "der Nationalrat und der Ständerat"
        },
        {
            "question": "Wann ist eine Initiative auf Bundesebene angenommen?",
            "answers": [
                "Bei Ständemehr",
                "Bei Volksmehr",
                "Bei Volksmehr und Ständemehr",
                "Bei Volksmehr und mindestens einem Drittel der Stände"
            ],
            "correct_answer": "Bei Volksmehr und Ständemehr"
        },
        {
            "question": "Durch eine Volksinitiative kann …",
            "answers": [
                "der National- und Ständerat abgesetzt werden.",
                "die Bundesverfassung geändert werden.",
                "das Völkerrecht geändert werden.",
                "der Bundesrat ausgetauscht werden."
            ],
            "correct_answer": "die Bundesverfassung geändert werden."
        },
        {
            "question": "Wie stimmen die meisten Stimmberechtigten ab?",
            "answers": [
                "per Gang an die Urne",
                "per Internet",
                "per Telefon",
                "per Brief"
            ],
            "correct_answer": "per Brief"
        },
        {
            "question": "An welchem Wochentag finden nationale Wahlen und Abstimmungen statt?",
            "answers": [
                "Sonntag",
                "Mittwoch",
                "Montag",
                "Freitag"
            ],
            "correct_answer": "Sonntag"
        },
        {
            "question": "Was ist eine wichtige Aufgabe des Bundesstaats?",
            "answers": [
                "Er sorgt für soziale Sicherheit.",
                "Er organisiert die Arbeit in Fabriken und Betrieben.",
                "Er garantiert günstigen Wohnraum für alle.",
                "Er gibt verschiedene Tageszeitungen in allen Landessprachen heraus."
            ],
            "correct_answer": "Er sorgt für soziale Sicherheit."
        },
        {
            "question": "Was ist eine wichtige Aufgabe des Bundes?",
            "answers": [
                "Er fördert die Gründung von Vereinen.",
                "Er unterstützt die Gründung von Firmen.",
                "Er sorgt für die innere und äussere Sicherheit.",
                "Er unterhält eigene Spitäler und Kliniken."
            ],
            "correct_answer": "Er sorgt für die innere und äussere Sicherheit."
        },
        {
            "question": "Was ist eine wichtige Aufgabe des Bundes?",
            "answers": [
                "Er finanziert die Herstellung von Autos.",
                "Er sorgt für den Schutz der Umwelt.",
                "Er bestimmt die Leitzinsen der Nationalbank.",
                "Er unterhält eigene Elektrizitätswerke."
            ],
            "correct_answer": "Er sorgt für den Schutz der Umwelt."
        },
        {
            "question": "Der Schweizer Bundesstaat besteht aus verschiedenen. . .",
            "answers": [
                "Bundesländern.",
                "Kantonen.",
                "Distrikten.",
                "Provinzen."
            ],
            "correct_answer": "Kantonen."
        },
        {
            "question": "Wie viele Kantone hat der Schweizer Bundesstaat?",
            "answers": [
                "12 (10 Kantone und 2 Halbkantone)",
                "26 (20 Kantone und 6 Halbkantone)",
                "34 (28 Kantone und 6 Halbkantone)",
                "16 (12 Kantone und 4 Halbkantone)"
            ],
            "correct_answer": "26 (20 Kantone und 6 Halbkantone)"
        },
        {
            "question": "Wie viele politische Gemeinden gibt es in der Schweiz (Stand 2021)?",
            "answers": [
                "Etwa 50",
                "Etwa 200",
                "Etwa 2200",
                "Etwa 8000"
            ],
            "correct_answer": "Etwa 2200"
        },
        {
            "question": "Die Schweiz ist ein föderalistischer Staat mit drei Staatsebenen. Was ist die unterste Ebene?",
            "answers": [
                "der Kanton",
                "die Gemeinde",
                "der Bezirk",
                "der Bund"
            ],
            "correct_answer": "die Gemeinde"
        },
        {
            "question": "Die Schweiz ist ein föderalistischer Staat mit drei Staatsebenen. Was ist die oberste Ebene?",
            "answers": [
                "die Gemeinde",
                "der Kanton",
                "der Bund",
                "die Region"
            ],
            "correct_answer": "der Bund"
        },
        {
            "question": "Für was ist der Bund zuständig?",
            "answers": [
                "für die Organisation der Volksschule",
                "für die Aussenpolitik",
                "für den Erlass von Bauordnungen",
                "für die Wahl der Kantonsrichterinnen und Kantonsrichter"
            ],
            "correct_answer": "für die Aussenpolitik"
        },
        {
            "question": "Welche Staatsebene ist für das Militär zuständig?",
            "answers": [
                "Bund",
                "Kanton",
                "Bezirk",
                "Gemeinde"
            ],
            "correct_answer": "Bund"
        },
        {
            "question": "Was sind die Landessprachen der Schweiz?",
            "answers": [
                "Französisch, Italienisch, Englisch, Deutsch",
                "Französisch, Italienisch, Rätoromanisch, Deutsch",
                "Französisch, Italienisch, Dialekte der Kantone und Rätoromanisch",
                "Deutsch, Französisch, Italienisch"
            ],
            "correct_answer": "Französisch, Italienisch, Rätoromanisch, Deutsch"
        },
        {
            "question": "Was ist eine offizielle Landessprache in der Schweiz?",
            "answers": [
                "Französisch",
                "Englisch",
                "Portugiesisch",
                "Spanisch"
            ],
            "correct_answer": "Französisch"
        },
        {
            "question": "Wie viele offizielle Landessprachen gibt es in der Schweiz?",
            "answers": [
                "2",
                "3",
                "4",
                "8"
            ],
            "correct_answer": "4"
        },
        {
            "question": "Was ist die vierte Landessprache der Schweiz?",
            "answers": [
                "Elsässisch",
                "Rätoromanisch",
                "Englisch",
                "Portugiesisch"
            ],
            "correct_answer": "Rätoromanisch"
        },
        {
            "question": "Wer darf in der Schweiz Gewalt gegen Menschen und Sachen ausüben (Gewaltmonopol)?",
            "answers": [
                "betroffene Bürgerinnen und Bürger",
                "die Parteien",
                "die Medien",
                "der Staat (Polizei, Militär)"
            ],
            "correct_answer": "der Staat (Polizei, Militär)"
        },
        {
            "question": "Wer hat auf Bundesebene die richterliche Gewalt (Judikative)?",
            "answers": [
                "die Parlamentarierinnen und Parlamentarier",
                "das Bundesgericht",
                "die Regierungen",
                "das Militär"
            ],
            "correct_answer": "das Bundesgericht"
        },
        {
            "question": "Wer hat auf Bundesebene die gesetzgebende Gewalt (Legislative)?",
            "answers": [
                "der Bundesrat",
                "der Militärrat",
                "das Bundesparlament (Nationalrat und Ständerat)",
                "das Bundesgericht"
            ],
            "correct_answer": "das Bundesparlament (Nationalrat und Ständerat)"
        },
        {
            "question": "Wer hat auf Bundesebene die ausführende Gewalt (Exekutive)?",
            "answers": [
                "der Bundesrat",
                "die Parteien",
                "das Bundesparlament (Nationalrat und Ständerat)",
                "das Bundesverwaltungsgericht"
            ],
            "correct_answer": "der Bundesrat"
        },
        {
            "question": "Was bezeichnet man häufig als vierte Gewalt im Staat?",
            "answers": [
                "die Kirche",
                "die Verbände und Vereine",
                "die Medien (Zeitungen, Radio, Fernsehen)",
                "die Werbung"
            ],
            "correct_answer": "die Medien (Zeitungen, Radio, Fernsehen)"
        },
        {
            "question": "Was ist die Aufgabe der Richterinnen und Richter?",
            "answers": [
                "Sie überwachen die Verwaltung.",
                "Sie fällen Gerichtsurteile.",
                "Sie verteidigen die Angeklagten.",
                "Sie verfassen Gesetze."
            ],
            "correct_answer": "Sie fällen Gerichtsurteile."
        },
        {
            "question": "Was ist eine Aufgabe der Polizei?",
            "answers": [
                "Sie hilft bei der Steuererklärung.",
                "Sie verfolgt Rechtsverletzungen.",
                "Sie erlässt neue Gesetze.",
                "Sie fällt Gerichtsurteile."
            ],
            "correct_answer": "Sie verfolgt Rechtsverletzungen."
        },
        {
            "question": "Wer darf Kriminelle verhaften?",
            "answers": [
                "Zeuginnen und Zeugen eines Verbrechens",
                "der Gemeinderat",
                "die Polizei",
                "die Bürgerwehr"
            ],
            "correct_answer": "die Polizei"
        },
        {
            "question": "Was bedeutet Gewaltenteilung?",
            "answers": [
                "Polizei und Militär dürfen beide Gewalt anwenden.",
                "Die Verteilung der Macht auf Staat und Kirche.",
                "Die Verteilung der Staatsgewalt auf verschiedene Staatsorgane wie Regierung, Parlament und Gerichte.",
                "Die Verteilung der Macht auf den Nationalrat und den Ständerat."

            ],
            "correct_answer": "Die Verteilung der Staatsgewalt auf verschiedene Staatsorgane wie Regierung, Parlament und Gerichte."
        },
        {
            "question": "Die Schweiz ist ein Rechtsstaat. Was bedeutet das?",
            "answers": [
                "Auch der Staat muss sich an die Gesetze halten.",
                "Die Gesetze gelten nur für die Personen, die diesen Gesetzen zugestimmt haben.",
                "Die Gesetze gelten nur für Schweizer Bürgerinnen und Bürger.",
                "Die Gesetze gelten nicht für Politikerinnen und Politiker."
            ],
            "correct_answer": "Auch der Staat muss sich an die Gesetze halten."
        },
        {
            "question": "Welches Grundrecht ist in der Bundesverfassung verankert?",
            "answers": [
                "der Waffenbesitz",
                "die Glaubens- und Gewissensfreiheit",
                "die persönliche Rache",
                "das Recht auf ein eigenes Haus"
            ],
            "correct_answer": "die Glaubens- und Gewissensfreiheit"
        },
        {
            "question": "Welches Grundrecht garantiert die Bundesverfassung?",
            "answers": [
                "die Meinungsfreiheit",
                "das Recht auf WLAN",
                "das Recht auf kostenlose Aus- und Weiterbildung",
                "das Halten von Haustieren"
            ],
            "correct_answer": "die Meinungsfreiheit"
        },
        {
            "question": "Was wird durch die Glaubens- und Gewissensfreiheit garantiert?",
            "answers": [
                "freie Schulwahl",
                "Freizeit",
                "Versammlungsfreiheit",
                "Religionsfreiheit"
            ],
            "correct_answer": "Religionsfreiheit"
        },
        {
            "question": "Frauen und Männer sind laut Verfassung und Gesetz in der Schweiz gleichberechtigt. Was heisst das?",
            "answers": [
                "Kochen ist Männersache.",
                "Frauen und Männer haben grundsätzlich die gleichen Rechte.",
                "In politischen Gremien müssen gleich viele Männer wie Frauen vertreten sein.",
                "Kindererziehung ist Frauensache."
            ],
            "correct_answer": "Frauen und Männer haben grundsätzlich die gleichen Rechte."
        },
        {
            "question": "Was ist in der Schweiz verboten?",
            "answers": [
                "Man darf keine falschen Behauptungen über Personen öffentlich verbreiten.",
                "Man darf die Regierung nicht öffentlich kritisieren.",
                "Man darf eine geschlossene Ehe nicht auflösen.",
                "Man darf nicht an Demonstrationen teilnehmen."
            ],
            "correct_answer": "Man darf keine falschen Behauptungen über Personen öffentlich verbreiten."
        },
        {
            "question": "Jemand bekommt wegen seiner Hautfarbe oder seinem Geschlecht eine Arbeitsstelle nicht. Welches Grundrecht wird damit verletzt?",
            "answers": [
                "das Recht auf freie Meinungsäusserung",
                "die Niederlassungsfreiheit",
                "das Recht auf rechtsgleiche Behandlung (Diskriminierungsverbot)",
                "das Recht auf Bildung"
            ],
            "correct_answer": "das Recht auf rechtsgleiche Behandlung (Diskriminierungsverbot)"
        },
        {
            "question": "Welches Recht bekommen Personen erst mit der Einbürgerung?",
            "answers": [
                "Sie dürfen einem Verein beitreten.",
                "Sie dürfen an politischen Wahlen und Abstimmungen auf Bundesebene teilnehmen.",
                "Sie dürfen eine Wohnung kaufen.",
                "Sie dürfen den Arbeitsplatz frei wählen."
            ],
            "correct_answer": "Sie dürfen an politischen Wahlen und Abstimmungen auf Bundesebene teilnehmen."
        },
        {
            "question": "Durch was wird der Persönlichkeits- oder Datenschutz verletzt?",
            "answers": [
                "Wenn der persönliche Computer nicht genügend geschützt ist.",
                "Wenn eine Person auf einer öffentlichen Strasse fotografiert wird.",
                "Wenn eine Zeitung über eine Person berichtet.",
                "Wenn private Informationen über einzelne Personen ohne gesetzliche Grundlage"
            ],
            "correct_answer": "Wenn private Informationen über einzelne Personen ohne gesetzliche Grundlage"
        },
        {
            "question": "oder ohne Zustimmung der Person veröffentlicht werden. Was verbietet die Schweizer Bundesverfassung?",
            "answers": [
                "Man darf im öffentlichen Raum keine religiösen Zeichen tragen.",
                "Man darf keine Sammelaktionen für notleidende Menschen durchführen.",
                "Es darf niemand gefoltert werden.",
                "Man darf nicht ohne Lohn arbeiten."
            ],
            "correct_answer": "Es darf niemand gefoltert werden."
        },
        {
            "question": "Welches Recht ist in der Schweizer Bundesverfassung verankert?",
            "answers": [
                "Alle Menschen haben ein Recht auf gesunde und kostenlose Ernährung.",
                "Das persönliche Eigentum ist geschützt.",
                "Man darf Haustiere halten.",
                "Man darf kostenlos das Internet benutzen."
            ],
            "correct_answer": "Das persönliche Eigentum ist geschützt."
        },
        {
            "question": "Was ist in der Schweiz verboten?",
            "answers": [
                "die Arbeit des Bundesrats zu kritisieren",
                "ohne Bewilligung Velo zu fahren",
                "im öffentlichen Raum ein religiöses Zeichen zu tragen",
                "andere Menschen wegen ihrer Herkunft oder Religion öffentlich zu beschimpfen"
            ],
            "correct_answer": "andere Menschen wegen ihrer Herkunft oder Religion öffentlich zu beschimpfen"
        },
        {
            "question": "Wer muss in der Schweiz Militärdienst oder Zivilschutzdienst leisten?",
            "answers": [
                "junge Männer mit Schweizer Bürgerrecht",
                "Frauen und Männer im Alter von 20 Jahren, die mindestens 10 Jahre in der Schweiz gelebt haben",
                "Militärdienst ist für alle freiwillig",
                "junge Frauen und Männer mit einem technischen oder medizinischen Beruf"
            ],
            "correct_answer": "junge Männer mit Schweizer Bürgerrecht"
        },
        {
            "question": "Zwei Jugendliche werden wegen ihrer dunklen Hautfarbe nicht ins Schwimmbad hineingelassen. Gegen welches Grundrecht verstösst das?",
            "answers": [
                "gegen die freie Sportbetätigung",
                "gegen das Diskriminierungsverbot",
                "gegen die Meinungsfreiheit",
                "gegen die Versammlungsfreiheit"
            ],
            "correct_answer": "gegen das Diskriminierungsverbot"
        },
        {
            "question": "Welche Pflicht gilt in der Schweiz nur für Männer?",
            "answers": [
                "Männer müssen bis zu einem bestimmten Alter Militärdienst oder Zivilschutzdienst leisten.",
                "Männer müssen bei Bedarf ein politisches Amt übernehmen.",
                "Männer müssen für den Unterhalt der Familie sorgen.",
                "Männer müssen mehr Steuern und Krankenkassenprämien bezahlen."
            ],
            "correct_answer": "Männer müssen bis zu einem bestimmten Alter Militärdienst oder Zivilschutzdienst leisten."
        },
        {
            "question": "Was ist in einem Rechtsstaat verboten?",
            "answers": [
                "Gesetze zu kritisieren",
                "die Arbeit von demokratisch gewählten Behörden in Frage zu stellen",
                "Personen grundlos zu verhaften und einzusperren",
                "einer religiösen Gruppierung beizutreten"
            ],
            "correct_answer": "Personen grundlos zu verhaften und einzusperren"
        },
        {
            "question": "Was geschieht in der Schweiz, wenn jemand eine Straftat begeht?",
            "answers": [
                "Wer gegen ein Gesetz verstossen hat, wird bestraft.",
                "Wer Opfer eines Verbrechens geworden ist, darf sich selber rächen.",
                "Wer sich selbst anzeigt, bleibt straffrei.",
                "Die Opfer eines Verbrechens können zwischen verschiedenen Strafen wählen."
            ],
            "correct_answer": "Wer gegen ein Gesetz verstossen hat, wird bestraft."
        },
        {
            "question": "Welche Strafe verbietet die Bundesverfassung?",
            "answers": [
                "eine Gefängnisstrafe",
                "eine Geldstrafe",
                "die Todesstrafe",
                "gemeinnützige Arbeit"
            ],
            "correct_answer": "die Todesstrafe"
        },
        {
            "question": "In der Schweiz gibt es verschiedene Gesetze. Welches regelt das Mie- ten von Wohnungen?",
            "answers": [
                "Obligationenrecht (OR)",
                "Mehrwertsteuergesetz (MWSTG)",
                "Strafgesetzbuch (StGB)",
                "Bundesgesetz über Schuldbetreibung und Konkurs (SchKG)"
            ],
            "correct_answer": "Obligationenrecht (OR)"
        },
        {
            "question": "In der Schweiz gibt es verschiedene Gesetze. Was regelt das Zivilgesetzbuch (ZGB)?",
            "answers": [
                "Eheschliessungen und Scheidungen",
                "Firmengründungen",
                "Strafen bei Mord und Totschlag",
                "Staatsverträge"
            ],
            "correct_answer": "Eheschliessungen und Scheidungen"
        },
        {
            "question": "In der Schweiz gibt es verschiedene Gesetze. Welches regelt, ob je- mand ins Gefängnis muss?",
            "answers": [
                "Obligationenrecht (OR)",
                "Zivilgesetzbuch (ZGB)",
                "Strafgesetzbuch (StGB)",
                "Bundesgesetz über Schuldbetreibung und Konkurs (SchKG)"
            ],
            "correct_answer": "Strafgesetzbuch (StGB)"
        },
        {
            "question": "Wie werden Richterinnen und Richter am Bundesgericht ernannt?",
            "answers": [
                "Durch die Kantonsparlamente. Jeder Kanton kann einen Richter stellen.",
                "Durch ein normales Bewerbungsverfahren mit Vorstellungsgespräch.",
                "Durch Wahl des Bundesparlaments.",
                "Der Bundesrat hat das Recht, Richter einzusetzen."
            ],
            "correct_answer": "Durch Wahl des Bundesparlaments."
        },
        {
            "question": "Dürfen Schweizer Bürgerinnen und Bürger an andere Länder ausgelie- fert werden?",
            "answers": [
                "Nein. Dies ist unter keinen Umständen erlaubt.",
                "Ja, aber nur an Länder welche demokratisch organisiert sind.",
                "Ja, aber nur wenn die Straftat auch in der Schweiz strafbar ist.",
                "Grundsätzlich nicht. Ausgenommen für Prozesse vor internationalen Gerichten."
            ],
            "correct_answer": "Grundsätzlich nicht. Ausgenommen für Prozesse vor internationalen Gerichten."
        },
        {
            "question": "Von was hängt die individuelle Steuerbelastung ab?",
            "answers": [
                "vom steuerbaren Einkommen und Vermögen",
                "von der Mitgliedschaft bei einer Partei",
                "von der Nationalität",
                "von der Mitgliedschaft in einer Behörde"
            ],
            "correct_answer": "vom steuerbaren Einkommen und Vermögen"
        },
        {
            "question": "Wie viele Regierungsräte hat der Kanton Zürich?",
            "answers": [
                "3",
                "250",
                "7",
                "180"
            ],
            "correct_answer": "7"
        },
        {
            "question": "Wie heisst eine Direktion des Kanton Zürichs?",
            "answers": [
                "Tourismusdirektion",
                "Baudirektion",
                "Ernährungsdirektion",
                "Militärdirektion"
            ],
            "correct_answer": "Baudirektion"
        },
        {
            "question": "Wie heisst in der Stadt Zürich die Exekutive?",
            "answers": [
                "Stadtrat",
                "Nationalrat",
                "Regierungsrat",
                "Bundesrat"
            ],
            "correct_answer": "Stadtrat"
        },
        {
            "question": "Was ist eine Aufgabe des Kantons Zürich?",
            "answers": [
                "Abschluss von Verträgen mit der Europäischen Union",
                "Organisation der Universität",
                "Digitalisierung der Bundesverwaltung",
                "Organisation der Armee"
            ],
            "correct_answer": "Organisation der Universität"
        },
        {
            "question": "Wie viele Bezirke gibt es im Kanton Zürich?",
            "answers": [
                "12",
                "18",
                "7",
                "25"
            ],
            "correct_answer": "12"
        },
        {
            "question": "Wie können im Kanton Zürich auch Personen ohne Schweizer Pass politisch aktiv werden?",
            "answers": [
                "mit einem Referendum.",
                "mit einer Petition.",
                "mit einem Einsitz in die Regierung.",
                "mit einem parlamentarischen Kommissionsantrag."
            ],
            "correct_answer": "mit einer Petition."
        },
        {
            "question": "Wie viele Mitglieder hat die Regierung des Kantons Zürich?",
            "answers": [
                "7",
                "3",
                "5",
                "je nach Aufgaben, die anstehen."
            ],
            "correct_answer": "7"
        },
        {
            "question": "Für was sind die Kantone vor allem zuständig?",
            "answers": [
                "für die Leitung der kantonalen Verwaltung und für kantonale Gesetze",
                "für die Innen- und Aussenpolitik auf nationaler Ebene",
                "für die nationale Verteidigung (Militär)",
                "für die Geldpolitik und die Zölle"
            ],
            "correct_answer": "für die Leitung der kantonalen Verwaltung und für kantonale Gesetze"
        },
        {
            "question": "Wie oft werden die Mitglieder des Kantonsrats gewählt?",
            "answers": [
                "alle 6 Jahre",
                "alle 2 Jahre",
                "alle 7 Jahre",
                "alle 4 Jahre"
            ],
            "correct_answer": "alle 4 Jahre"
        },
        {
            "question": "Wie heisst die Exekutive im Kanton Zürich?",
            "answers": [
                "Landammann",
                "Regierungsrat",
                "Ständerat",
                "Es gibt keine Exekutive."
            ],
            "correct_answer": "Regierungsrat"
        },
        {
            "question": "Wie viele Personen sind für den Kanton Zürich im Ständerat?",
            "answers": [
                "13",
                "5",
                "2",
                "7"
            ],
            "correct_answer": "2"
        },
        {
            "question": "Wie heisst das Parlament im Kanton Zürich?",
            "answers": [
                "Landtag",
                "Grosser Rat",
                "Kantonsrat",
                "Regierungsrat"
            ],
            "correct_answer": "Kantonsrat"
        },
        {
            "question": "Wie werden die Mitglieder der Zürcher Regierung bestimmt?",
            "answers": [
                "Sie werden von den Parteien ernannt.",
                "Sie werden vom Kantonsrat gewählt.",
                "Sie werden auf Parteiversammlungen gewählt.",
                "Sie werden von den Zürcher Stimmbürgerinnen und Stimmbürgern gewählt."
            ],
            "correct_answer": "Sie werden von den Zürcher Stimmbürgerinnen und Stimmbürgern gewählt."
        },
        {
            "question": "Wer stellt im Kanton Zürich die Führerausweise für Autofahrerinnen und Autofahrer aus?",
            "answers": [
                "die Gemeinde",
                "das Strassenverkehrsamt",
                "die Verkehrsverbände",
                "die Verkehrspolizei"
            ],
            "correct_answer": "das Strassenverkehrsamt"
        },
        {
            "question": "Wer darf Motorfahrzeuge für den Verkehr zulassen?",
            "answers": [
                "die Gemeinde",
                "die grossen Autogaragen",
                "das Strassenverkehrsamt",
                "die Verkehrspolizei"
            ],
            "correct_answer": "das Strassenverkehrsamt"
        },
        {
            "question": "Wie werden die Mitglieder des Kantonsrats bestimmt?",
            "answers": [
                "durch Wahlen",
                "durch Ernennung von der Kantonsregierung",
                "durch das eidgenössische Parlament",
                "durch die Ständeräte des Kantons"
            ],
            "correct_answer": "durch Wahlen"
        },
        {
            "question": "Was passiert an einer Gemeindeversammlung?",
            "answers": [
                "Die Stimmbürgerinnen und Stimmbürger entscheiden über das Budget.",
                "Die Einwohnerinnen und Einwohner feiern ein Fest.",
                "Die Stimmbürgerinnen und Stimmbürger wählen den Chef oder die Chefin der Feuerwehr.",
                "Die Stimmbürgerinnen und Stimmbürger beschliessen neue nationale Gesetze."
            ],
            "correct_answer": "Die Stimmbürgerinnen und Stimmbürger entscheiden über das Budget."
        },
        {
            "question": "Wer wählt den Gemeinderat der Stadt Zürich?",
            "answers": [
                "der Kantonsrat",
                "der Regierungsrat",
                "der Bezirksrat",
                "das Volk"
            ],
            "correct_answer": "das Volk"
        },
        {
            "question": "Was ist eine Aufgabe von Zürcher Gemeinden?",
            "answers": [
                "Sie bauen Autobahnen.",
                "Sie führen das Militär.",
                "Sie verkaufen Versicherungen.",
                "Sie organisieren die Primarschule."
            ],
            "correct_answer": "Sie organisieren die Primarschule."
        },
        {
            "question": "Wer erteilt die Baubewilligung für ein Einfamilienhaus im Kanton Zü- rich?",
            "answers": [
                "der Nachbar",
                "die Gemeinde",
                "das Quartierkomitee",
                "die Architektin"
            ],
            "correct_answer": "die Gemeinde"
        },
        {
            "question": "Für was sind die Gemeinden zuständig?",
            "answers": [
                "für die Organisation von privaten Geburtstagsfesten",
                "für die Aussenpolitik",
                "für die lokale Raumplanung",
                "für das Militär"
            ],
            "correct_answer": "für die lokale Raumplanung"
        },
        {
            "question": "Wer zählt bei politischen Abstimmungen die Stimmzettel?",
            "answers": [
                "das Militärbüro",
                "das Wahlbüro",
                "die Stimmbürgerinnen und Stimmbürger selber",
                "die Polizei"
            ],
            "correct_answer": "das Wahlbüro"
        },
        {
            "question": "Bürgerinnen und Bürger können auf Gemeindeebene politisch ent- scheiden, indem sie . . .",
            "answers": [
                "regelmässig an Volksfesten teilnehmen.",
                "die Steuern rechtzeitig bezahlen.",
                "in Vereinen mitwirken.",
                "an Wahlen und Abstimmungen teilnehmen."
            ],
            "correct_answer": "an Wahlen und Abstimmungen teilnehmen."
        },
        {
            "question": "Wer leitet die Verwaltung und plant die Ziele öffentlichen Handelns der Stadt Zürich?",
            "answers": [
                "die Stadtkanzlei",
                "der Stadtrat",
                "die Einwohnerkontrolle",
                "die Einwohnerinnen und Einwohner der Stadt"
            ],
            "correct_answer": "der Stadtrat"
        },
        {
            "question": "Wofür ist die Gemeinde zuständig?",
            "answers": [
                "Fachhochschulen",
                "Geldpolitik",
                "Zivildienst",
                "Einwohnerkontrolle"
            ],
            "correct_answer": "Einwohnerkontrolle"
        },
        {
            "question": "Wie viele Gemeinden gibt es im Kanton Zürich?",
            "answers": [
                "zwischen 30 und 50",
                "zwischen 150 und 170",
                "zwischen 420 und 440",
                "zwischen 300 und 320"
            ],
            "correct_answer": "zwischen 150 und 170"
        },
        {
            "question": "Wie nennt man die oberste Repräsentantin oder den obersten Reprä- sentanten in kleineren Zürcher Gemeinden?",
            "answers": [
                "Bürgermeisterin oder Bürgermeister",
                "Gemeindeammann",
                "Bezirksamtmann",
                "Gemeindepräsidentin oder Gemeindepräsident"
            ],
            "correct_answer": "Gemeindepräsidentin oder Gemeindepräsident"
        },
        {
            "question": "2 Sozialstaat und Zivilgesellschaft Die Steuererklärung ...",
            "answers": [
                "beschreibt das Vorgehen bei Abgabe der Steuer.",
                "weist die finanzielle Situation des Steuerzahlenden gegenüber der Steuerbehörde aus.",
                "belegt gegenüber der Steuerbehörde die Lotteriegewinne.",
                "beschreibt, wie man die Formulare für die Steuerbehörde ausfüllen muss."
            ],
            "correct_answer": "weist die finanzielle Situation des Steuerzahlenden gegenüber der Steuerbehörde aus."
        },
        {
            "question": "Was ist ein Arbeitszeugnis?",
            "answers": [
                "eine Liste aller bisherigen Arbeitsstellen eines Arbeitsnehmers",
                "eine vom Arbeitnehmer bewertete Leistung des Arbeitsgebers",
                "ein Vertrag zwischen Arbeitnehmer-Verbänden und Arbeitgeber-Verbänden über die Arbeitsbedingungen in einer bestimmten Branche",
                "vom Arbeitgeber ausgestellte Urkunde, die Auskunft über die Leistung und das Verhalten des Arbeitnehmers macht"
            ],
            "correct_answer": "vom Arbeitgeber ausgestellte Urkunde, die Auskunft über die Leistung und das Verhalten des Arbeitnehmers macht"
        },
        {
            "question": "Welche Versicherung im Gesundheitswesen ist Pflicht?",
            "answers": [
                "die Versicherung für Alternativmedizin",
                "die zahnmedizinische Versicherung",
                "die Zusatzversicherung",
                "die obligatorische Krankenpflegeversicherung"
            ],
            "correct_answer": "die obligatorische Krankenpflegeversicherung"
        },
        {
            "question": "Arbeitnehmende und Selbständigerwerbende mit Kindern haben Anspruch auf …",
            "answers": [
                "Kinderbegünstigung.",
                "Elternentlastung.",
                "Familienzulage.",
                "Finanzhilfe."
            ],
            "correct_answer": "Familienzulage."
        },
        {
            "question": "Der Zivildienst in der Schweiz ist ...",
            "answers": [
                "für alle Männer und Frauen obligatorisch.",
                "ein freiwilliger Einsatz für die Gesellschaft.",
                "ein Ersatz zum Militärdienst.",
                "ein Freifach der obligatorischen Schule."
            ],
            "correct_answer": "ein Ersatz zum Militärdienst."
        },
        {
            "question": "Welche Aussage zur obligatorischen Versicherung in einer Kranken- kasse in der Schweiz ist richtig?",
            "answers": [
                "Jede Krankenkasse bestimmt ihre Leistungen selbst.",
                "Man kann die Krankenkasse frei wählen.",
                "Es ist freiwillig, eine Krankenkasse zu haben.",
                "Der Kanton kann seinen Einwohnerinnen und Einwohnern eine Krankenkasse zuteilen."
            ],
            "correct_answer": "Man kann die Krankenkasse frei wählen."
        },
        {
            "question": "Wann dürfen Einwohnerinnen und Einwohner ohne Schweizer Pass an nationalen Abstimmungen teilnehmen?",
            "answers": [
                "nur bei Abstimmungen über Volksinitiativen",
                "nur bei nationalen Referenden",
                "Sie dürfen gar nicht abstimmen.",
                "nur bei den Abstimmungen Ende Jahr"
            ],
            "correct_answer": "Sie dürfen gar nicht abstimmen."
        },
        {
            "question": "Für was steht in der Schweiz die Nummer 117?",
            "answers": [
                "für den Polizeinotruf",
                "für die Auskunft",
                "für die Abfallentsorgungsstelle",
                "für den Pannendienst"
            ],
            "correct_answer": "für den Polizeinotruf"
        },
        {
            "question": "Was gehört zum Schweizer Sozialversicherungs-Systems?",
            "answers": [
                "Schutz vor Folgen bei Krankheit und Unfall",
                "Schutz vor Einbrechern",
                "Schutz vor Hochwasser und Unwetter",
                "Schutz vor privatem Kommunikationsmissbrauch"
            ],
            "correct_answer": "Schutz vor Folgen bei Krankheit und Unfall"
        },
        {
            "question": "Für was gibt es in der Schweiz eine Sozialversicherung?",
            "answers": [
                "wenn man einen Zahn verliert",
                "wenn man die Stelle verliert",
                "wenn das Velo gestohlen wird",
                "wenn man sich scheiden lässt"
            ],
            "correct_answer": "wenn man die Stelle verliert"
        },
        {
            "question": "Was ist eine Schweizer Sozialversicherung?",
            "answers": [
                "Schulvorsorge",
                "Jugend- und Freizeitvorsorge",
                "Alters-, Hinterlassenen- und Invalidenversicherung (AHV/IV)",
                "Scheidungsvorsorge"
            ],
            "correct_answer": "Alters-, Hinterlassenen- und Invalidenversicherung (AHV/IV)"
        },
        {
            "question": "Was ist die erste Säule der Altersvorsorge?",
            "answers": [
                "das bedingungslose Grundeinkommen",
                "die Pensionskasse",
                "der Grundpfeiler des Schweizer Parlamentsgebäudes",
                "die AHV (Alters-, Hinterlassenen- und Invalidenversicherung)"
            ],
            "correct_answer": "die AHV (Alters-, Hinterlassenen- und Invalidenversicherung)"
        },
        {
            "question": "Was ist die zweite Säule der Altersvorsorge?",
            "answers": [
                "ein Denkmal auf dem Bundesplatz",
                "die Pensionskasse",
                "die Krankenversicherung",
                "eine Erbschaft"
            ],
            "correct_answer": "die Pensionskasse"
        },
        {
            "question": "Was ist die dritte Säule der Altersvorsorge?",
            "answers": [
                "die private Vorsorge",
                "der Dienstleistungssektor",
                "die Invalidenversicherung",
                "der Erwerbsersatz"
            ],
            "correct_answer": "die private Vorsorge"
        },
        {
            "question": "Für was setzt sich Amnesty International ein?",
            "answers": [
                "für die Senkung des CO2",
                "für die Artenvielfalt",
                "für das Tierwohl",
                "für die Achtung der Menschenrechte"
            ],
            "correct_answer": "für die Achtung der Menschenrechte"
        },
        {
            "question": "Wer setzt sich für die Rechte von Arbeitnehmenden ein?",
            "answers": [
                "Kirchen",
                "Gewerkschaften",
                "Spitäler",
                "Schulen"
            ],
            "correct_answer": "Gewerkschaften"
        },
        {
            "question": "In der Schweiz sind seit 2002 Abtreibungen mit der Fristenlösung ge- regelt. Was bedeutet das?",
            "answers": [
                "Eine Frau darf bis zur 12. Woche der Schwangerschaft frei entscheiden, ob sie das",
                "Eine Frau braucht die Erlaubnis ihres Ehemannes, um abzutreiben.",
                "Abtreibung ist in jedem Fall verboten.",
                "Abtreibung ist nur erlaubt, wenn die Eltern nicht verheiratet sind."
            ],
            "correct_answer": "Eine Frau darf bis zur 12. Woche der Schwangerschaft frei entscheiden, ob sie das"
        },
        {
            "question": "Was bedeutet AHV?",
            "answers": [
                "Alters- und Hinterlassenenversicherung",
                "Auto- und Heimreiseversicherung",
                "Arbeits- und Haushaltsversicherung",
                "Amt für Hausverwaltung"
            ],
            "correct_answer": "Alters- und Hinterlassenenversicherung"
        },
        {
            "question": "Welche staatliche Unterstützung bekommen alle Familien in der Schweiz?",
            "answers": [
                "keine Unterstützung",
                "kostenlose Zugfahrten und Busfahrten",
                "Stipendien für Jugendliche in Ausbildung",
                "Kinderzulagen"
            ],
            "correct_answer": "Kinderzulagen"
        },
        {
            "question": "Welche Versicherung ist in der Schweiz obligatorisch?",
            "answers": [
                "die Alters- und Hinterlassenenversicherung (AHV)",
                "die Jugendversicherung (JV)",
                "die Lebensversicherung (LV)",
                "die Geburtenversicherung (GV)"
            ],
            "correct_answer": "die Alters- und Hinterlassenenversicherung (AHV)"
        },
        {
            "question": "Wenn man mit der Steuerrechnung nicht einverstanden ist, . . .",
            "answers": [
                "bezahlt man vorläufig nur die Hälfte des Betrags.",
                "muss man sie an die Steuerbehörden zurück schicken.",
                "muss man sich bei der Polizei melden.",
                "kann man bei der Steuerbehörde schriftlich seine Einwände dagegen mitteilen."
            ],
            "correct_answer": "kann man bei der Steuerbehörde schriftlich seine Einwände dagegen mitteilen."
        },
        {
            "question": "Wie unterstützt der Staat in der Schweiz die Familien?",
            "answers": [
                "Es gibt keine Unterstützung.",
                "mit kostenlosem Internet",
                "mit kostengünstigen Lebensmitteln",
                "mit Steuerabzügen"
            ],
            "correct_answer": "mit Steuerabzügen"
        },
        {
            "question": "Was finanziert der Staat mit Steuergeldern?",
            "answers": [
                "Arztpraxen",
                "Kinos",
                "Schulen",
                "Hotels"
            ],
            "correct_answer": "Schulen"
        },
        {
            "question": "Was ist eine Sozialversicherung in der Schweiz?",
            "answers": [
                "die Auto- und Insassenversicherung (AIV)",
                "die Invalidenversicherung (IV)",
                "die Diebstahlversicherung (DV)",
                "die Bau- und Feuerversicherung (BFV)"
            ],
            "correct_answer": "die Invalidenversicherung (IV)"
        },
        {
            "question": "Was wird Angestellten direkt vom Lohn abgezogen? Der Beitrag für die . . .",
            "answers": [
                "Auto- und Unfallversicherung (AUV).",
                "Arbeitslosenversicherung (ALV).",
                "Diebstahlversicherung (DV).",
                "Brandschutzversicherung (BSV)."
            ],
            "correct_answer": "Arbeitslosenversicherung (ALV)."
        },
        {
            "question": "Was ist das RAV?",
            "answers": [
                "Regionales Arbeitsvermittlungszentrum",
                "Rechtsstelle für Allgemeine Versicherungen",
                "Institut für Rechtsfragen",
                "Rentenanstalt"
            ],
            "correct_answer": "Regionales Arbeitsvermittlungszentrum"
        },
        {
            "question": "Was bedeutet die Abkürzung IV?",
            "answers": [
                "Interessensvertretung",
                "Internationales Verfahren",
                "Inakzeptables Vorkommen",
                "Invalidenversicherung"
            ],
            "correct_answer": "Invalidenversicherung"
        },
        {
            "question": "Wer muss sich bei einer Krankenkasse versichern lassen?",
            "answers": [
                "niemand",
                "nur Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer",
                "nur Kinder und ältere Menschen",
                "alle Einwohnerinnen und Einwohner"
            ],
            "correct_answer": "alle Einwohnerinnen und Einwohner"
        },
        {
            "question": "Wer übernimmt die Spitalkosten bei einem schweren Arbeitsunfall?",
            "answers": [
                "die betroffene Person selbst",
                "die Berufsunfallversicherung",
                "die Gewerkschaft",
                "die Arbeitgeberin oder der Arbeitgeber"
            ],
            "correct_answer": "die Berufsunfallversicherung"
        },
        {
            "question": "Welche Versicherung ist in der Schweiz obligatorisch?",
            "answers": [
                "Haftpflichtversicherung",
                "Krankenversicherung",
                "Arbeitsversicherung",
                "Vermögensversicherung"
            ],
            "correct_answer": "Krankenversicherung"
        },
        {
            "question": "Was ist das BAG?",
            "answers": [
                "die Bereitstellung allgemeiner Gesundheitsleistungen",
                "das Bundesamt für Gesundheit",
                "das Bundesamt für allgemeine Grundversorgung",
                "das Kontrollorgan des Bundes für allgemeine Grundversicherungen"
            ],
            "correct_answer": "das Bundesamt für Gesundheit"
        },
        {
            "question": "Für was steht in der Schweiz die Nummer 144?",
            "answers": [
                "für den Sanitätsnotruf",
                "für die Feuerwehrzentrale",
                "für die Polizeizentrale",
                "für die Auskunft"
            ],
            "correct_answer": "für den Sanitätsnotruf"
        },
        {
            "question": "Ab wann muss ein Kind in der Schweiz eine Krankenversicherung haben?",
            "answers": [
                "ab spätestens einem Jahr nach der Geburt",
                "ab Schuleintritt",
                "ab spätestens drei Monaten nach der Geburt",
                "Ein Kind braucht keine eigene Krankenversicherung."
            ],
            "correct_answer": "ab spätestens drei Monaten nach der Geburt"
        },
        {
            "question": "Wie viele Jahre dauert in der Schweiz die obligatorische Schulzeit?",
            "answers": [
                "11 Jahre",
                "13 Jahre",
                "8 Jahre",
                "6 Jahre"
            ],
            "correct_answer": "11 Jahre"
        },
        {
            "question": "Wer entscheidet darüber, in welche Klasse ein Kind in der Primar- schule kommt?",
            "answers": [
                "die Eltern",
                "die Schulleitung oder die Schulpflege",
                "die Kinderärztin oder der Kinderarzt",
                "die Kinder selbst"
            ],
            "correct_answer": "die Schulleitung oder die Schulpflege"
        },
        {
            "question": "Die Erziehung der Kinder ist vor allem Aufgabe …",
            "answers": [
                "des Staats.",
                "der Grosseltern.",
                "der Eltern.",
                "der Schulen."
            ],
            "correct_answer": "der Eltern."
        },
        {
            "question": "Was ist im Schweizer Bildungssystem obligatorisch?",
            "answers": [
                "Weiterbildungskurse nach der Berufslehre",
                "Kindertagesstätte",
                "Maturitätsschule",
                "Primarschule"
            ],
            "correct_answer": "Primarschule"
        },
        {
            "question": "Eine Angestellte darf nicht entlassen werden, wenn sie ...",
            "answers": [
                "immer pünktlich war.",
                "die Kündigung ablehnt.",
                "schwanger ist.",
                "schon lange im Betrieb gearbeitet hat."
            ],
            "correct_answer": "schwanger ist."
        },
        {
            "question": "Gewerkschaften vertreten die Interessen von ...",
            "answers": [
                "Arbeitgeberinnen und Arbeitgebern.",
                "Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern.",
                "Jugendlichen.",
                "Betrieben."
            ],
            "correct_answer": "Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern."
        },
        {
            "question": "Für welchen Streitfall ist das Arbeitsgericht zuständig?",
            "answers": [
                "Wenn Arbeitnehmende die Erbschaftssteuer nicht bezahlen.",
                "Wenn Arbeitnehmenden ohne Grund gekündigt wird",
                "Wenn Arbeitnehmende ein Problem mit einer Nachbarin oder einem Nachbarn haben",
                "Wenn Arbeitnehmende finanzielle Schwierigkeiten in der Familie haben, diese"
            ],
            "correct_answer": "Wenn Arbeitnehmenden ohne Grund gekündigt wird"
        },
        {
            "question": "jedoch nichts mit dem Betrieb zu tun hat. An wen können sich Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer bei arbeits- rechtlichen Fragen wenden?",
            "answers": [
                "an Anwälte, Gewerkschaften und Arbeitsgerichte",
                "an die Steuerverwaltung",
                "an die Polizei und die Einwohnerkontrolle der Gemeinde",
                "an die Kirchgemeinde und den Zivilschutz"
            ],
            "correct_answer": "an Anwälte, Gewerkschaften und Arbeitsgerichte"
        },
        {
            "question": "Was muss man machen, wenn man ein Arbeitsverhältnis regulär be- enden will?",
            "answers": [
                "warten, bis die Chefin oder der Chef aus den Ferien zurück ist",
                "den Arbeitsplatz räumen und dann dem Arbeitsplatz fern bleiben",
                "den Arbeitsvertrag vernichten",
                "mit einem eingeschriebenen Brief kündigen oder den Eingang der Kündigung schrift-"
            ],
            "correct_answer": "mit einem eingeschriebenen Brief kündigen oder den Eingang der Kündigung schrift-"
        },
        {
            "question": "lich bestätigen lassen Economiesuisse vertritt die Interessen ...",
            "answers": [
                "der Angestellten.",
                "der Unternehmen.",
                "des Gastgewerbes.",
                "der Handwerkerinnen und Handwerker."
            ],
            "correct_answer": "der Unternehmen."
        },
        {
            "question": "Was ist in einem Arbeitsvertrag unter anderem geregelt? Es ist gere- gelt, ...",
            "answers": [
                "welche Krankenkasse man wählen muss.",
                "wie hoch die Altersrente ist.",
                "wie die Freizeit gestaltet wird.",
                "wie hoch der Lohn ist."
            ],
            "correct_answer": "wie hoch der Lohn ist."
        },
        {
            "question": "Was kann man tun, wenn die Arbeitgeberin oder der Arbeitgeber ohne Grund zu wenig Lohn ausbezahlt?",
            "answers": [
                "Es gibt keine rechtlichen Möglichkeiten.",
                "Man kann bis zum Vertragsende nicht mehr zur Arbeit gehen.",
                "Man kann an das Arbeitsgericht gelangen.",
                "Man kann Anzeige bei der Polizei machen."
            ],
            "correct_answer": "Man kann an das Arbeitsgericht gelangen."
        },
        {
            "question": "Was ist ein Berufsbildungszentrum?",
            "answers": [
                "eine Arbeitsvermittlungsstelle",
                "ein Standort, an dem unterschiedliche Angebote zur beruflichen Bildung beitragen",
                "eine Fachhochschule",
                "ein arbeitstechnisches Forschungszentrum"
            ],
            "correct_answer": "ein Standort, an dem unterschiedliche Angebote zur beruflichen Bildung beitragen"
        },
        {
            "question": "Welcher Feiertag gilt nach Gesetz für die ganze Schweiz?",
            "answers": [
                "1. August",
                "Auffahrt",
                "Karfreitag",
                "1. Mai"
            ],
            "correct_answer": "1. August"
        },
        {
            "question": "Was ist das ordentliche Rentenalter der Schweiz?",
            "answers": [
                "64 Jahre bei Frauen und Männern",
                "65 Jahre bei Frauen und Männern",
                "64 Jahre bei Frauen und 65 Jahre bei Männern",
                "63 Jahre bei Frauen und 64 Jahre bei Männern"
            ],
            "correct_answer": "64 Jahre bei Frauen und 65 Jahre bei Männern"
        },
        {
            "question": "Wer bezahlt keine Prämien für Arbeitslosenversicherung?",
            "answers": [
                "Personen in der Berufsausbildung",
                "Pensionierte",
                "Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer",
                "alle Personen ab 50 Jahren"
            ],
            "correct_answer": "Pensionierte"
        },
        {
            "question": "Wo findet man Informationen über Lehrstellen, Beruf und Arbeit?",
            "answers": [
                "auf der Steuerverwaltung",
                "im Bundesarchiv",
                "im Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation",
                "im Berufsinformationszentrum"
            ],
            "correct_answer": "im Berufsinformationszentrum"
        },
        {
            "question": "Wer ist der wichtigste Handelspartner der Schweiz (Stand 2017)?",
            "answers": [
                "EU",
                "USA",
                "China",
                "Russland"
            ],
            "correct_answer": "EU"
        },
        {
            "question": "Wann hat man als Arbeitnehmerin oder Arbeitnehmer Anrecht auf be- zahlte freie Stunden oder Tage am Arbeitsplatz?",
            "answers": [
                "bei Stromausfall",
                "für die Ausübung eines öffentlichen Amtes",
                "für die Erledigung von Administration auf der Bank oder Post",
                "bei der Einschulung der eigenen Kinder"
            ],
            "correct_answer": "für die Ausübung eines öffentlichen Amtes"
        },
        {
            "question": "Was bedeutet MWST?",
            "answers": [
                "Meinungsfreiheit",
                "mittlerer Wohlstand",
                "Mehrwertsteuer",
                "Mass für Wasserstand in Flüssen"
            ],
            "correct_answer": "Mehrwertsteuer"
        },
        {
            "question": "Welche Aussage zum Mutterschaftsurlaub in der Schweiz ist richtig?",
            "answers": [
                "Der Mutterschaftsurlaub beträgt 20 Wochen.",
                "Die normalen Ferien nach der Geburt des Kindes muss man zuerst aufbrauchen. Danach gibt es Mutterschaftsurlaub.",
                "Den Mutterschaftsurlaub dürfen Frauen im Alter von 20 bis 50 Jahren nur einmal beziehen",
                "Jede Frau, die arbeitet und ein Kind bekommt, hat das Recht auf Mutterschaftsurlaub."
            ],
            "correct_answer": "Jede Frau, die arbeitet und ein Kind bekommt, hat das Recht auf Mutterschaftsurlaub."
        },
        {
            "question": "Was ist in der Schweiz verboten? Es ist verboten, …",
            "answers": [
                "als Mann und Frau unverheiratet zusammen zu leben.",
                "als erwachsene Person mit den Eltern zusammen zu leben.",
                "als Mann mit zwei Frauen zur selben Zeit verheiratet zu sein.",
                "als Mann für seine Kinder allein zu sorgen."
            ],
            "correct_answer": "als Mann mit zwei Frauen zur selben Zeit verheiratet zu sein."
        },
        {
            "question": "Was regelt der Mietvertrag für eine Wohnung?",
            "answers": [
                "den Wohnstandard",
                "die Rechte und Pflichten der Vertragspartner",
                "was gekocht werden darf",
                "wie die Wohnung eingerichtet werden muss"
            ],
            "correct_answer": "die Rechte und Pflichten der Vertragspartner"
        },
        {
            "question": "Unter welchen Voraussetzungen darf man in der Schweiz heiraten?",
            "answers": [
                "Die Braut muss schwanger sein.",
                "Man muss 18 Jahre alt und urteilsfähig sein.",
                "Man muss über ein Mindesteinkommen verfügen.",
                "Die Eltern müssen einverstanden sein."
            ],
            "correct_answer": "Man muss 18 Jahre alt und urteilsfähig sein."
        },
        {
            "question": "Wer kann einen Antrag auf Scheidung stellen?",
            "answers": [
                "nur der Ehemann",
                "die Kinder der Eheleute",
                "die Ehefrau oder der Ehemann oder beide zusammen",
                "nur die Ehefrau"
            ],
            "correct_answer": "die Ehefrau oder der Ehemann oder beide zusammen"
        },
        {
            "question": "Wer muss beim Zivilstandsamt den Heiratswillen melden?",
            "answers": [
                "nur der Mann allein",
                "nur die Eltern",
                "das verlobte Paar gemeinsam",
                "nur die Frau allein"
            ],
            "correct_answer": "das verlobte Paar gemeinsam"
        },
        {
            "question": "Wen muss man auf begründetes Verlangen in die eigene Wohnung lassen?",
            "answers": [
                "die Pöstlerin oder den Pöstler",
                "die Vermieterin oder den Vermieter",
                "Personen, die für ein öffentliches Amt in der Gemeinde kandidieren",
                "die Arbeitgeberin oder den Arbeitgeber"
            ],
            "correct_answer": "die Vermieterin oder den Vermieter"
        },
        {
            "question": "Was ist der Mieterinnen- und Mieterverband?",
            "answers": [
                "eine Schlichtungsstelle des Bundes in Mietfragen",
                "ein Wohnungsvermittlungsinstitut",
                "eine Interessensvertretung der Mieterinnen und Mieter",
                "ein Zusammenschluss aller Mieterinnen und Mieter der Schweiz"
            ],
            "correct_answer": "eine Interessensvertretung der Mieterinnen und Mieter"
        },
        {
            "question": "Was ist eine Voraussetzung für eine Eheschliessung in der Schweiz?",
            "answers": [
                "Beide Partner müssen mindestens 16 Jahre alt sein.",
                "Die Partner müssen bereits in einer eingetragenen Partnerschaft leben.",
                "Die Partner müssen den gleichen Wohnsitz haben.",
                "Die Partner dürfen nicht eng verwandt sein."
            ],
            "correct_answer": "Die Partner dürfen nicht eng verwandt sein."
        },
        {
            "question": "Wann kann der Fahrausweis entzogen werden?",
            "answers": [
                "bei unerlaubtem Hupen",
                "bei Fahren unter Einfluss von Alkohol oder Drogen",
                "bei falschem Parkieren",
                "bei Fahren bei starkem Nebel"
            ],
            "correct_answer": "bei Fahren unter Einfluss von Alkohol oder Drogen"
        },
        {
            "question": "Welchen Nachnamen bekommt ein Kind von verheirateten Eltern?",
            "answers": [
                "immer einen Doppelnamen mit dem Namen der Mutter zuerst",
                "immer den Namen des Vaters",
                "immer den Namen der Mutter",
                "muss von den Eltern ohne gemeinsamen Familiennamen bei der Heirat entschieden"
            ],
            "correct_answer": "muss von den Eltern ohne gemeinsamen Familiennamen bei der Heirat entschieden"
        },
        {
            "question": "werden Besitzer eines Hundes müssen für ihren Hund …",
            "answers": [
                "einen Namen haben.",
                "eine Geburtsurkunde besitzen.",
                "Hundesteuern zahlen.",
                "eine Krankenversicherung abschliessen."
            ],
            "correct_answer": "Hundesteuern zahlen."
        },
        {
            "question": "Wann kann jemand sogenannte Ergänzungsleistungen beziehen?",
            "answers": [
                "Wenn man eine Lehrstelle in einem Betrieb hat.",
                "Wenn man den Mindestlohn nicht erreicht.",
                "Wenn man trotz IV- oder AHV-Rente das Existenzminimum nicht erreicht.",
                "Wenn man arbeitslos ist."
            ],
            "correct_answer": "Wenn man trotz IV- oder AHV-Rente das Existenzminimum nicht erreicht."
        },
        {
            "question": "Wo muss man in der Schweiz obligatorisch Mitglied sein?",
            "answers": [
                "in einer Partei",
                "in einem Sportverein",
                "in einer Krankenkasse",
                "in einem Automobilclub oder Veloclub"
            ],
            "correct_answer": "in einer Krankenkasse"
        },
        {
            "question": "Wer darf einen Verein gründen?",
            "answers": [
                "nur Personen mit einem sportlichen Leistungsausweis",
                "nur Personen ab einem bestimmten Einkommen",
                "jede Person in der Schweiz",
                "alle Frauen und Männer ab 21 Jahren"
            ],
            "correct_answer": "jede Person in der Schweiz"
        },
        {
            "question": "Was gehört zu den wichtigsten Kantonssteuern und Gemeindesteu- ern?",
            "answers": [
                "Vermögenssteuer",
                "Tabaksteuer",
                "Privatsteuer",
                "Handysteuer"
            ],
            "correct_answer": "Vermögenssteuer"
        },
        {
            "question": "Was gehört zu den wichtigsten Kantonssteuern und Gemeindesteuern?",
            "answers": [
                "Verrechnungssteuer",
                "Alkoholsteuer",
                "Zölle",
                "Einkommenssteuer"
            ],
            "correct_answer": "Einkommenssteuer"
        },
        {
            "question": "Wer ist in der Schweiz in erster Linie für die Volksschule verantwortlich?",
            "answers": [
                "die Bundesschulverwaltung",
                "die Kantone und Gemeinden",
                "die Schulkonferenz der Kantone",
                "der Volksschulrat"
            ],
            "correct_answer": "die Kantone und Gemeinden"
        },
        {
            "question": "Wann beginnt die obligatorische Schulzeit im Kanton Zürich?",
            "answers": [
                "Kindergarten",
                "Primarschule",
                "Spielgruppe",
                "Einführungsklasse"
            ],
            "correct_answer": "Kindergarten"
        },
        {
            "question": "Was ist ein Quartierverein?",
            "answers": [
                "Ein Verein, der die Rechte eines Quartiers gegenüber dem Bund und dem Kanton regelt.", 
                "Ein Verein, der für die Interessen der Bewohnerinnen und Bewohner eines Quartiers gegenüber Behörden eintritt und das gesellschaftliche Leben fördert.",
                "Ein Verein, in dem Bewohnerinnen und Bewohner eines Quartiers automatisch Mitglied sind.",
                "Ein Verein, der die Verkehrswege innerhalb eines Quartiers regelt und die Einhaltung der Verkehrsvorschriften kontrolliert."
            ],
            "correct_answer": "Ein Verein, der für die Interessen der Bewohnerinnen und Bewohner eines Quartiers gegenüber Behörden eintritt und das gesellschaftliche Leben fördert."
        },

        {
            "question": "Was will der Finanzausgleich zwischen den Gemeinden?",
            "answers": [
                "Er soll helfen, die Korruption zu bekämpfen.",
                "Er soll helfen, eine Inflation zu vermeiden.",
                "Er zwingt arme Gemeinden zur Erledigung ihrer Pflichten (Schulen, Altersheime, usw.).",
                "Er unterstützt arme Gemeinden oder Gemeinden mit hohen Sozialausgaben bei der Erledigung ihrer Aufgaben."
            ],
            "correct_answer": "Er unterstützt arme Gemeinden oder Gemeinden mit hohen Sozialausgaben bei der Erledigung ihrer Aufgaben."
        },
        {
            "question": "Welche Unterstützung gibt die Gemeinde, wenn das eigene Einkommen oder Vermögen für den Lebensunterhalt nicht ausreicht?",
            "answers": [
                "Geld für Mahlzeiten (Kostgeld)",
                "einen Gemeindebeitrag (Gemeinderappen)",
                "Sozialhilfe",
                "Kantonsgeld"
            ],
            "correct_answer": "Sozialhilfe"
        },
        {
            "question": "Wo kann man sich über Angebote und Regelungen der Gemeinde in- formieren?",
            "answers": [
                "in der Lokalzeitung oder im Internet",
                "im Fernsehen",
                "am Anschlagbrett im Einkaufszentrum",
                "auf Plakaten"
            ],
            "correct_answer": "in der Lokalzeitung oder im Internet"
        },
        {
            "question": "Für welche sozialen Leistungen zahlen die Gemeinden?",
            "answers": [
                "Sozialhilfe in einer Notsituation",
                "Altersrente",
                "Kosten für die Fahrprüfung",
                "Reisekosten in der Freizeit"
            ],
            "correct_answer": "Sozialhilfe in einer Notsituation"
        },
        {
            "question": "Wer ist zuständig für die Finanzierung und Organisation der Primarschule?",
            "answers": [
                "die Eltern",
                "der Kanton mit den Gemeinden",
                "der Bund",
                "der Schulkreis"
            ],
            "correct_answer": "der Kanton mit den Gemeinden"
        },
        {
            "question": "Wo muss man sich melden, wenn man heiraten möchte?",
            "answers": [
                "an die Eltern",
                "an die Regionale Partnervermittlung",
                "an das Zivilstandsamt",
                "an die Eheberatung"
            ],
            "correct_answer": "an das Zivilstandsamt"
        },
        {
            "question": "Wo muss man sich melden, wenn man umzieht?",
            "answers": [
                "bei den Steuerbehörden",
                "bei der Polizei",
                "bei der Gebäudeversicherung",
                "bei der Gemeinde (Einwohnerkontrolle)"
            ],
            "correct_answer": "bei der Gemeinde (Einwohnerkontrolle)"
        },
        {
            "question": "Wer leitet die Volksschulen in den Zürcher Gemeinden?",
            "answers": [
                "der Elternrat",
                "die Schulleitung",
                "das Schulsekretariat",
                "die Konferenz der Lehrpersonen"
            ],
            "correct_answer": "die Schulleitung"
        },
        {
            "question": "3 Geschichte Im Jahr 1798 machte ein europäischer Herrscher für kurze Zeit einen Zentralstaat aus der Eidgenossenschaft. Wie hiess der Herrscher?",
            "answers": [
                "Rudolf von Habsburg",
                "Friedrich der Grosse",
                "Karl der Kühne",
                "Napoleon Bonaparte"
            ],
            "correct_answer": "Napoleon Bonaparte"
        },
        {
            "question": "Wer war wichtig bei der Gründung der Eidgenössischen Technischen Hochschule (ETH), dem Eisenbahnbau und der Gründung der heutigen Crédit Suisse?",
            "answers": [
                "Conrad Ferdinand Meyer",
                "Robert Grimm",
                "Henri Dufour",
                "Alfred Escher"
            ],
            "correct_answer": "Alfred Escher"
        },
        {
            "question": "Beim Landesstreik 1918 forderten die Arbeitenden mehr Rechte. Was war eine Folge des Landesstreiks?",
            "answers": [
                "Die 48-Stunden-Woche wurde eingeführt.",
                "Die Arbeitenden konnten mit der Eisenbahn gratis zur Arbeit fahren.",
                "Arbeitenden bekamen 6 Wochen Ferien.",
                "Die Fabriken wurden Eigentum des Staates."
            ],
            "correct_answer": "Die 48-Stunden-Woche wurde eingeführt."
        },
        {
            "question": "Was verlangte die sogenannte \"Schwarzenbach-Initiative\" 1970?",
            "answers": [
                "die Einführung des Englischunterrichts in der Primarschule",
                "ein Verbot von Minarettbauten",
                "die Abschaffung der Armee",
                "eine Begrenzung der Anzahl Ausländerinnen und Ausländer"
            ],
            "correct_answer": "eine Begrenzung der Anzahl Ausländerinnen und Ausländer"
        },
        {
            "question": "Welche Bedeutung hat das Jahr 1848 für die Geschichte der Schweiz?",
            "answers": [
                "Gründung des Schweizer Bundesstaates",
                "Garantie der Neutralität durch die europäischen Mächte",
                "Niederlage eidgenössischer Truppen bei Marignano",
                "Unabhängigkeit vom Heiligen Römischen Reich"
            ],
            "correct_answer": "Gründung des Schweizer Bundesstaates"
        },
        {
            "question": "Wie heisst die Schweizer Nationalhymne?",
            "answers": [
                "Swiss-Song",
                "Hallelujah",
                "Schweizerpsalm",
                "Schweizer Hit"
            ],
            "correct_answer": "Schweizerpsalm"
        },
        {
            "question": "Welcher Kanton ist erst seit 1979 ein eigenständiger Kanton?",
            "answers": [
                "St. Gallen",
                "Jura",
                "Zürich",
                "Solothurn"
            ],
            "correct_answer": "Jura"
        },
        {
            "question": "Im 16. Jahrhundert gab es in Europa und in der Schweiz eine wichtige religiöse Bewegung. Wie heisst sie?",
            "answers": [
                "Islamisierung",
                "Reformation",
                "Skeptizismus",
                "Hinduismus"
            ],
            "correct_answer": "Reformation"
        },
        {
            "question": "Wann haben Schweizer Frauen das Stimm- und Wahlrecht auf Bundes- ebene bekommen?",
            "answers": [
                "1918",
                "1971",
                "1948",
                "1988"
            ],
            "correct_answer": "1971"
        },
        {
            "question": "In den 1950er-Jahren brauchte die Schweiz ausländische Arbeitskräf- te. Woher kamen die meisten?",
            "answers": [
                "Portugal",
                "Frankreich",
                "Italien",
                "Griechenland"
            ],
            "correct_answer": "Italien"
        },
        {
            "question": "Warum kamen viele Menschen in den 1990-er Jahren aus (Ex-)Jugoslawien in die Schweiz?",
            "answers": [
                "Sie wollten an einer Schweizer Universität studieren.",
                "Sie wollten ihre Verwandten besuchen und die Schweiz bereisen.",
                "Sie flohen vor dem Krieg aus ihrer Heimat.",
                "Sie wurden beim Staudammprojekt Grand-Dixence als Arbeitskräfte benötigt."
            ],
            "correct_answer": "Sie flohen vor dem Krieg aus ihrer Heimat."
        },
        {
            "question": "Wie kann man das Verhältnis der Schweiz zu den kriegführenden Mächten im Zweiten Weltkrieg beschreiben?",
            "answers": [
                "Bündnispartner der Alliierten",
                "Bündnispartner der Achsenmächte",
                "neutral - politische und wirtschaftliche Beziehungen zu den kriegführenden Mächten",
                "neutral - keine Beziehungen zu den kriegführenden Mächten"
            ],
            "correct_answer": "neutral - politische und wirtschaftliche Beziehungen zu den kriegführenden Mächten"
        },
        {
            "question": "In der Schweiz begann die Industrialisierung im frühen 19. Jahrhun- dert. Was war dabei am wichtigsten?",
            "answers": [
                "Textilindustrie",
                "Stahlindustrie",
                "Kohlenförderung",
                "Autoindustrie"
            ],
            "correct_answer": "Textilindustrie"
        },
        {
            "question": "Mann und Frau sind gleichberechtigt. Seit wann ist dieser Satz in der Verfassung?",
            "answers": [
                "seit 1981",
                "seit 1968",
                "seit 1996",
                "seit 1945"
            ],
            "correct_answer": "seit 1981"
        },
        {
            "question": "Im 19. Jahrhundert wandelte sich die Schweiz ...",
            "answers": [
                "vom Bundesstaat zum Zentralstaat.",
                "zu einer europäischen Grossmacht.",
                "zu einer Kolonialmacht.",
                "vom Agrarstaat zum Industriestaat."
            ],
            "correct_answer": "vom Agrarstaat zum Industriestaat."
        },
        {
            "question": "Wann stieg der Lebensstandard in der Schweiz für viele Menschen deutlich an?",
            "answers": [
                "um 1900",
                "in den 1930er-Jahren",
                "in den 1960er-Jahren",
                "in den 1990er-Jahren"
            ],
            "correct_answer": "in den 1960er-Jahren"
        },
        {
            "question": "Während der kolonialen Herrschaft Europas ...",
            "answers": [
                "hatte die Schweiz Kolonien in Asien und Afrika.",
                "waren Schweizer Söldner in Russland aktiv.",
                "exportierte die Schweiz Gewürze nach Nordamerika.",
                "konnte sich die Schweiz dank Zugang zu Rohstoffen als Industrienation etablieren."
            ],
            "correct_answer": "konnte sich die Schweiz dank Zugang zu Rohstoffen als Industrienation etablieren."
        },
        {
            "question": "Welche Urkantone schlossen sich 1291 zu einem Bündnis zusammen?",
            "answers": [
                "St. Gallen, Thurgau, Schaffhausen",
                "Genf, Waadt, Freiburg",
                "Bern, Zürich, Zug",
                "Uri, Schwyz, Unterwalden"
            ],
            "correct_answer": "Uri, Schwyz, Unterwalden"
        },
        {
            "question": "Welches Volk lebte zur Zeit des alten Roms im Gebiet der heutigen Schweiz?",
            "answers": [
                "Helvetier",
                "Eidgenossen",
                "Etrusker",
                "Illyrier"
            ],
            "correct_answer": "Helvetier"
        },
        {
            "question": "Wer kämpfte im Sonderbundskrieg 1847 gegeneinander?",
            "answers": [
                "Adel und Bauern",
                "Zürich und Bern",
                "Katholiken und Liberale",
                "Westschweiz und Tessin"
            ],
            "correct_answer": "Katholiken und Liberale"
        },
        {
            "question": "Von welcher antiken Herrschaft und Kultur stammt das hier abgebil- dete Amphitheater (in Avenches)?",
            "answers": [
                "von den Galliern",
                "von den Römern",
                "von den Wikingern",
                "von den Griechen"
            ],
            "correct_answer": "von den Römern"
        },
        {
            "question": "Im Jahr 1515 verloren die Eidgenossen die Schlacht bei Marignano. Welche Folgen hatte diese Niederlage?",
            "answers": [
                "Die Eidgenossen verzichteten auf die Eroberung weiterer Gebiete.",
                "Die Schweiz schaffte ihre Armee ab.",
                "Die Bauern wehrten sich gegen die Regierungen in Bern, Zürich und Luzern.",
                "Die Eidgenossen überfielen die Stadt Zürich."
            ],
            "correct_answer": "Die Eidgenossen verzichteten auf die Eroberung weiterer Gebiete."
        },
        {
            "question": "Welche neue Glaubensrichtung entstand mit der Reformation?",
            "answers": [
                "das Judentum",
                "der Buddhismus",
                "der Islam",
                "der protestantische Glaube"
            ],
            "correct_answer": "der protestantische Glaube"
        },
        {
            "question": "Was führte zur konfessionellen Spaltung der Schweiz?",
            "answers": [
                "die Täuferbewegung",
                "die Reformation",
                "der Generalstreik",
                "die Aufhebung der Klöster"
            ],
            "correct_answer": "die Reformation"
        },
        {
            "question": "Was führte 1798 zur politischen Neuordnung der Eidgenossenschaft?",
            "answers": [
                "die Einführung der allgemeinen Schulpflicht",
                "die Revolution im Waadtland",
                "der Einmarsch der Franzosen in die Schweiz",
                "die Gründung des Kantons Zürich"
            ],
            "correct_answer": "der Einmarsch der Franzosen in die Schweiz"
        },
        {
            "question": "Was haben die europäischen Mächte am Wiener Kongress 1815 für die Schweiz festgelegt?",
            "answers": [
                "die Befolgung der Neutralität",
                "die Aufhebung der Zölle an den Schweizer Grenzen",
                "den Verzicht auf das Söldnerwesen",
                "die Loslösung von Österreich"
            ],
            "correct_answer": "die Befolgung der Neutralität"
        },
        {
            "question": "Wie wurde die Eidgenossenschaft in der Bundesverfassung von 1848 neu definiert?",
            "answers": [
                "als Volksrepublik",
                "als föderalistischer Bundesstaat",
                "als Zentralstaat",
                "als parlamentarische Monarchie"
            ],
            "correct_answer": "als föderalistischer Bundesstaat"
        },
        {
            "question": "Welche wichtige humanitäre Organisation wurde 1863 in Genf ge- gründet?",
            "answers": [
                "Amnesty International",
                "die Pro Juventute",
                "das Internationale Komitee vom Roten Kreuz (IKRK)",
                "die Glückskette"
            ],
            "correct_answer": "das Internationale Komitee vom Roten Kreuz (IKRK)"
        },
        {
            "question": "Welche Erfindung hat die Schweizer Industrie im 18. Jahrhundert grundlegend verändert?",
            "answers": [
                "der Benzinmotor (Otto-Motor)",
                "die Dampfmaschine",
                "der Elektromotor",
                "der Computer"
            ],
            "correct_answer": "die Dampfmaschine"
        },
        {
            "question": "Im Jahr 1877 hat man die Kinderarbeit in der Schweiz verboten. Wa- rum?",
            "answers": [
                "Kinder mussten zuhause auf den Bauernhöfen mithelfen.",
                "Kinder konnten bei schweren und gefährlichen Arbeiten sowieso nicht eingesetzt werden.",
                "Kinder konnten nicht zur Schule gehen, weil sie in Fabriken arbeiteten.",
                "Kinder wurden zur Arbeit ausgeliehen. Sie verdienten dort aber zu wenig."
            ],
            "correct_answer": "Kinder konnten nicht zur Schule gehen, weil sie in Fabriken arbeiteten."
        },
        {
            "question": "Welche Versicherung wurde 1948 in der Schweiz eingeführt?",
            "answers": [
                "die Haftpflichtversicherung für Motorfahrzeuge",
                "die Feuerversicherung",
                "die Alters- und Hinterlassenenversicherung (AHV)",
                "die Lebensversicherung"
            ],
            "correct_answer": "die Alters- und Hinterlassenenversicherung (AHV)"
        },
        {
            "question": "Seit wann dürfen Schweizer Bürgerinnen auf Bundesebene wählen und abstimmen?",
            "answers": [
                "seit 1878",
                "seit 1946",
                "seit 1919",
                "seit 1971"
            ],
            "correct_answer": "seit 1971"
        },
        {
            "question": "Wer war die erste Frau im Schweizer Bundesrat?",
            "answers": [
                "Ruth Dreifuss",
                "Elisabeth Kopp",
                "Ruth Metzler",
                "Micheline Calmy-Rey"
            ],
            "correct_answer": "Elisabeth Kopp"
        },
        {
            "question": "Mit was wurden die Grundlagen der heutigen Beziehungen der Schweiz zur EU gelegt?",
            "answers": [
                "mit der Zustimmung des Stimmvolks zu den Bilateralen Verträgen I im Jahr 2000",
                "mit der Ablehnung des EWR-Beitritts durch die Volksabstimmung im Jahr 1992",
                "mit dem Rückzug des Gesuchs für einen EU-Beitritt der Schweiz im Jahr 2016",
                "mit dem UNO-Beitritt der Schweiz im Jahr 2002"
            ],
            "correct_answer": "mit der Zustimmung des Stimmvolks zu den Bilateralen Verträgen I im Jahr 2000"
        },
        {
            "question": "Wer war Wilhelm Tell?",
            "answers": [
                "ein eidgenössischer Söldner in fremden Diensten",
                "eine Innerschweizer Sagenfigur, die gegen fremde Herrscher kämpfte",
                "ein adliger Grundherr im Schweizer Mittelland",
                "ein Anführer im Bauernkrieg"
            ],
            "correct_answer": "eine Innerschweizer Sagenfigur, die gegen fremde Herrscher kämpfte"
        },
        {
            "question": "Welche Organisation gründete Henry Dunant (1828-1910) in Genf?",
            "answers": [
                "den Christlichen Verein junger Männer",
                "die Pro Juventute",
                "das Internationale Komitee vom Roten Kreuz (IKRK)",
                "den Weltpostverein"
            ],
            "correct_answer": "das Internationale Komitee vom Roten Kreuz (IKRK)"
        },
        {
            "question": "In welcher Wirtschaftsbranche ist die Schweiz seit Jahrhunderten weltweit führend?",
            "answers": [
                "in der Textilindustrie",
                "in der Uhrenindustrie",
                "in der Autoindustrie",
                "im Bergbau"
            ],
            "correct_answer": "in der Uhrenindustrie"
        },
        {
            "question": "Weshalb wanderten viele Schweizerinnen und Schweizer im 19. Jahr- hundert aus?",
            "answers": [
                "Weil sie in der Schweiz politisch verfolgt wurden.",
                "Weil sie Berufserfahrung sammeln wollten.",
                "Weil Hunger, Armut und Arbeitslosigkeit herrschte.",
                "Weil sie Lust auf Abenteuer hatten."
            ],
            "correct_answer": "Weil Hunger, Armut und Arbeitslosigkeit herrschte."
        },
        {
            "question": "Für was wurde der Sechseläutenplatz im Zweiten Weltkrieg benutzt?",
            "answers": [
                "als Chilbi",
                "als Sportplatz",
                "als Pferderennbahn",
                "als Kartoffelfeld"
            ],
            "correct_answer": "als Kartoffelfeld"
        },
        {
            "question": "Zur Römerzeit war der Name der Stadt Zürich …",
            "answers": [
                "Vitudurum",
                "Vindonissa",
                "Aquae Helveticae",
                "Turicum"
            ],
            "correct_answer": "Turicum"
        },
        {
            "question": "Was haben die Römer nach Zürich gebracht?",
            "answers": [
                "die Badekultur",
                "Chinesisches Porzellan",
                "das Alphorn",
                "die Tropenhäuser des Botanischen Gartens"
            ],
            "correct_answer": "die Badekultur"
        },
        {
            "question": "Von 5000 bis 1000 vor Christus bauten die Menschen am Zürichsee …",
            "answers": [
                "Iglus.",
                "Pfahlbauten.",
                "Kirchen.",
                "Höhlensysteme."
            ],
            "correct_answer": "Pfahlbauten."
        },
        {
            "question": "An was starb zwischen 1611 und 1635 fast die Hälfte der Zürcher Be- völkerung?",
            "answers": [
                "an der Pest",
                "am Corona-Virus",
                "an Krebs",
                "an der Spanischen Grippe"
            ],
            "correct_answer": "an der Pest"
        },
        {
            "question": "Ulrich Zwingli (1484-1531) war ein bekannter . . .",
            "answers": [
                "Reformator in Zürich.",
                "Unternehmer.",
                "Naturwissenschaftler.",
                "Musiker."
            ],
            "correct_answer": "Reformator in Zürich."
        },
        {
            "question": "Den Kanton Zürich im modernen Sinn gibt es seit ...",
            "answers": [
                "1415",
                "1291",
                "1803",
                "1798"
            ],
            "correct_answer": "1803"
        },
        {
            "question": "Wer hat die Kirche in Zürich reformiert?",
            "answers": [
                "Jan Hus",
                "Ulrich Zwingli",
                "Martin Luther",
                "Jean Calvin"
            ],
            "correct_answer": "Ulrich Zwingli"
        },
        {
            "question": "Wofür hat sich Emilie Lieberherr (1924-2011) eingesetzt?",
            "answers": [
                "für eine freie Presse",
                "für das Frauenstimmrecht",
                "gegen den Beitritt der Schweiz zur UNO (Vereinte Nationen)",
                "für die Beteiligung der Schweiz an der Raumfahrt"
            ],
            "correct_answer": "für das Frauenstimmrecht"
        },
        {
            "question": "Welche Fabriken gründeten Philippe Suchard (1797-1884) und Rudolph Lindt (1855-1909) in der Schweiz?",
            "answers": [
                "Textilfabriken",
                "Druckereien",
                "Schokoladefabriken",
                "Maschinenfabriken"
            ],
            "correct_answer": "Schokoladefabriken"
        },
        {
            "question": "Was ist am Gotthard-Basis-Tunnel speziell?",
            "answers": [
                "Er war der erste Tunnel in Europa.",
                "Er ist der einzige Eisenbahntunnel Europas.",
                "Er ist der längste Eisenbahntunnel der Welt.",
                "Er hat den grössten Tunneldurchmesser der Welt."
            ],
            "correct_answer": "Er ist der längste Eisenbahntunnel der Welt."
        },
        {
            "question": "Simplon, Gotthard, Grosser Sankt Bernhard sind Beispiele für ...",
            "answers": [
                "Schweizer Käsesorten.",
                "Schweizer Hauptverkehrsachsen.",
                "Schweizer Naturreservate.",
                "Schweizer Alpenpässe."
            ],
            "correct_answer": "Schweizer Alpenpässe."
        },
        {
            "question": "Wohin fliesst der Rhein?",
            "answers": [
                "in die Nordsee",
                "ins Schwarze Meer",
                "in den Pazifik",
                "ins Mittelmeer"
            ],
            "correct_answer": "in die Nordsee"
        },
        {
            "question": "Wohin fliesst die Rhone?",
            "answers": [
                "in die Ostsee",
                "in den Atlantik",
                "ins Mittelmeer",
                "ins Schwarze Meer"
            ],
            "correct_answer": "ins Mittelmeer"
        },
        {
            "question": "Rund zwei Drittel der ausländischen Bevölkerung der Schweiz ...",
            "answers": [
                "kommen aus einem EU-Land.",
                "kommen aus Italien.",
                "sprechen fliessend Englisch.",
                "leben in der Ostschweiz."
            ],
            "correct_answer": "kommen aus einem EU-Land."
        },
        {
            "question": "Aus geografischer Sicht ist die Schweiz ...",
            "answers": [
                "ein Binnenland.",
                "eine Exklave.",
                "ein Kontinent.",
                "eine Insel."
            ],
            "correct_answer": "ein Binnenland."
        },
        {
            "question": "Über das Eisenbahnnetz der Schweiz sagt man, ...",
            "answers": [
                "es sei das schönste der Welt.",
                "es sei das dichteste der Welt.",
                "es sei das längste der Welt.",
                "es sei das billigste der Welt."
            ],
            "correct_answer": "es sei das dichteste der Welt."
        },
        {
            "question": "Wer ist der wichtigste Handelspartner der Schweiz?",
            "answers": [
                "USA",
                "EU",
                "China",
                "Brasilien"
            ],
            "correct_answer": "EU"
        },
        {
            "question": "Die drei grossen geografischen Räume der Schweiz sind:",
            "answers": [
                "Jura, Mittelland, Alpen",
                "Rhonetal, Südtäler, Alpennordfuss",
                "Rheintal, Rhonetal, Aaretal",
                "Bündner Alpen, Innerschweizer Alpen, Berner Alpen"
            ],
            "correct_answer": "Jura, Mittelland, Alpen"
        },
        {
            "question": "Die Ausdehnung der Schweiz von Norden nach Süden ist ...",
            "answers": [
                "580 km.",
                "220 km.",
                "130 km.",
                "760 km."
            ],
            "correct_answer": "220 km."
        },
        {
            "question": "Die Ausdehnung der Schweiz von Osten nach Westen ist ...",
            "answers": [
                "700 km.",
                "150 km.",
                "350 km.",
                "900 km."
            ],
            "correct_answer": "350 km."
        },
        {
            "question": "Welcher Kanton ist ein Bergkanton?",
            "answers": [
                "Wallis",
                "Schaffhausen",
                "Zürich",
                "Aargau"
            ],
            "correct_answer": "Wallis"
        },
        {
            "question": "Wie heisst die höchste Bergspitze in der Schweiz?",
            "answers": [
                "Dom",
                "Dufourspitze",
                "Liskamm",
                "Weisshorn"
            ],
            "correct_answer": "Dufourspitze"
        },
        {
            "question": "Was ist eine wichtige Aufgabe der Raumplanung?",
            "answers": [
                "Schutz von unverbauten Landschaften",
                "Unterhalt von Kanalisationen",
                "Bau von Einkaufszentren",
                "Finanzausgleich zwischen Gemeinden"
            ],
            "correct_answer": "Schutz von unverbauten Landschaften"
        },
        {
            "question": "Warum werden die Gletscher in der Schweiz kleiner?",
            "answers": [
                "wegen dem Klimawandel",
                "wegen den vielen Touristen in den Bergen",
                "wegen der Benutzung für die Ski-Rennen",
                "wegen dem vielen Regen im Sommer"
            ],
            "correct_answer": "wegen dem Klimawandel"
        },
        {
            "question": "Wie reagieren Förster auf den Anstieg der Temperaturen wegen des Klimawandels?",
            "answers": [
                "Sie holzen die Wälder ab.",
                "Sie pflanzen andere Baumsorten.",
                "Sie besprühen die Wälder.",
                "Sie verweigern die Arbeit."
            ],
            "correct_answer": "Sie pflanzen andere Baumsorten."
        },
        {
            "question": "Wie heisst ein trockener und warmer Südwind in der Schweiz?",
            "answers": [
                "Bise",
                "Föhn",
                "Brise",
                "Führ"
            ],
            "correct_answer": "Föhn"
        },
        {
            "question": "Die Schweiz grenzt im Westen an …",
            "answers": [
                "Portugal.",
                "Spanien.",
                "Frankreich.",
                "Deutschland."
            ],
            "correct_answer": "Frankreich."
        },
        {
            "question": "Das Nachbarland im Süden der Schweiz ist …",
            "answers": [
                "Spanien.",
                "Kroatien.",
                "Liechtenstein.",
                "Italien."
            ],
            "correct_answer": "Italien."
        },
        {
            "question": "Wie heisst die grösste Stadt der Schweiz?",
            "answers": [
                "Zürich",
                "Basel",
                "Bern",
                "Genf"
            ],
            "correct_answer": "Zürich"
        },
        {
            "question": "Wo leben die meisten Menschen in der Schweiz?",
            "answers": [
                "in den Alpen",
                "im Westschweizer Jura",
                "im Mittelland",
                "im Tessin"
            ],
            "correct_answer": "im Mittelland"
        },
        {
            "question": "Wie viele Ausländerinnen und Ausländer leben in der Schweiz (Stand 2020)?",
            "answers": [
                "3.5 Millionen",
                "2.1 Millionen",
                "630'000",
                "1.1 Millionen"
            ],
            "correct_answer": "2.1 Millionen"
        },
        {
            "question": "Wie heisst dieser Berg?",
            "answers": [
                "Finsteraarhorn",
                "Eiger",
                "Matterhorn",
                "Mont Blanc"
            ],
            "correct_answer": "Matterhorn"
        },
        {
            "question": "Welcher Kanton hat die grösste Fläche?",
            "answers": [
                "Basel",
                "Graubünden",
                "Zürich",
                "Glarus"
            ],
            "correct_answer": "Graubünden"
        },
        {
            "question": "Wie viele Menschen leben in der Schweiz (Stand 2020)?",
            "answers": [
                "600’000",
                "12 Millionen",
                "5 Millionen",
                "8.6 Millionen"
            ],
            "correct_answer": "8.6 Millionen"
        },
        {
            "question": "Wie gross ist der Anteil der ausländischen Wohnbevölkerung in der Schweiz (Stand 2020)?",
            "answers": [
                "10%",
                "60%",
                "25%",
                "40%"
            ],
            "correct_answer": "25%"
        },
        {
            "question": "Was ist eine wichtige natürliche Ressource der Schweiz?",
            "answers": [
                "grosse Goldvorkommen in der Zentralschweiz",
                "grosse Wasservorräte zum Betrieb von Wasserkraftwerken",
                "wertvolle Bodenschätze (Erdöl, Kohle)",
                "grosser Bestand an Fischen"
            ],
            "correct_answer": "grosse Wasservorräte zum Betrieb von Wasserkraftwerken"
        },
        {
            "question": "In welchem Kanton spricht man Französisch und Deutsch?",
            "answers": [
                "St. Gallen",
                "Tessin",
                "Graubünden",
                "Freiburg"
            ],
            "correct_answer": "Freiburg"
        },
        {
            "question": "Welche Region in der Schweiz nennt man Welschland oder Romandie?",
            "answers": [
                "die Ostschweiz",
                "die französischsprachige Schweiz",
                "die deutschsprachige Schweiz",
                "das Tessin"
            ],
            "correct_answer": "die französischsprachige Schweiz"
        },
        {
            "question": "Welche Sprache spricht man im Kanton Tessin?",
            "answers": [
                "Rätoromanisch",
                "Französisch",
                "Italienisch",
                "Deutsch"
            ],
            "correct_answer": "Italienisch"
        },
        {
            "question": "In welchem Kanton spricht man Rätoromanisch?",
            "answers": [
                "Freiburg",
                "Appenzell",
                "Glarus",
                "Graubünden"
            ],
            "correct_answer": "Graubünden"
        },
        {
            "question": "Was bedeutet das Wort Röstigraben?",
            "answers": [
                "die kulturelle Grenze zwischen der deutschsprachigen und der französischsprachigen Schweiz",
                "das Rhonetal",
                "die Aareschlucht",
                "die Grenze zwischen der Schweiz und Deutschland"
            ],

            "correct_answer": "die kulturelle Grenze zwischen der deutschsprachigen und der französischsprachigen Schweiz"
        },
        {
            "question": "Wo liegt der Kanton Zürich?",
            "answers": [
                "zum Jura.",
                "zur Seenplatte.",
                "zum Mittelland.",
                "zur Tössebene."
            ],
            "correct_answer": "zum Mittelland."
        },
        {
            "question": "An wie viele Kantone grenzt der Kanton Zürich?",
            "answers": [
                "10",
                "2",
                "6",
                "8"
            ],
            "correct_answer": "6"
        },
        {
            "question": "Wie heissen die drei grössten Städte des Kantons Zürich?",
            "answers": [
                "Zürich, Winterthur, Uster",
                "Zürich, Zug, Cham",
                "Zürich, Winterthur, Bülach",
                "Zürich, Baden, Wettingen"
            ],
            "correct_answer": "Zürich, Winterthur, Uster"
        },
        {
            "question": "Welche Hügel umrahmen den Zürichsee?",
            "answers": [
                "Chli Aubrig, Hörnli, Randen",
                "Randen, Hörnli, Albis",
                "Lägeren, Stierenberg, Pfannenstiel",
                "Uetliberg, Albis, Pfannenstiel"
            ],
            "correct_answer": "Uetliberg, Albis, Pfannenstiel"
        },
        {
            "question": "In welcher Gemeinde liegt der Flughafen Zürich?",
            "answers": [
                "Zürich",
                "Winterthur",
                "Kloten",
                "Bülach"
            ],
            "correct_answer": "Kloten"
        },
        {
            "question": "Welcher See liegt im Kanton Zürich?",
            "answers": [
                "Hallwilersee",
                "Pfäffikersee",
                "Zugersee",
                "Sempachersee"
            ],
            "correct_answer": "Pfäffikersee"
        },
        {
            "question": "Wie heisst der zweitgrösste See des Kantons Zürich?",
            "answers": [
                "Walensee",
                "Zugersee",
                "Sihlsee",
                "Greifensee"
            ],
            "correct_answer": "Greifensee"
        },
        {
            "question": "Welcher Fluss fliesst in der Stadt Zürich in die Limmat?",
            "answers": [
                "Sihl",
                "Aare",
                "Rhone",
                "Tessin"
            ],
            "correct_answer": "Sihl"
        },
        {
            "question": "Welcher Fluss fliesst durch den Kanton Zürich?",
            "answers": [
                "Rhone",
                "Inn",
                "Aare",
                "Limmat"
            ],
            "correct_answer": "Limmat"
        },
        {
            "question": "Welcher Fluss fliesst durch Winterthur?",
            "answers": [
                "Töss",
                "Rhein",
                "Limmat",
                "Sihl"
            ],
            "correct_answer": "Töss"
        },
        {
            "question": "Welches Schloss liegt im Kanton Zürich?",
            "answers": [
                "Schloss Kyburg",
                "Château de Chillon",
                "Schloss Hallwyl",
                "Schloss Greyerz"
            ],
            "correct_answer": "Schloss Kyburg"
        },
        {
            "question": "Wie gross ist die Landwirtschaftsfläche im Kanton Zürich?",
            "answers": [
                "5%",
                "60%",
                "80%",
                "41%"
            ],
            "correct_answer": "41%"
        },
        {
            "question": "Wie viele Personen leben im Kanton Zürich (Stand 2020)?",
            "answers": [
                "1.5 Millionen",
                "360'000",
                "600'000",
                "3.1 Millionen"
            ],
            "correct_answer": "1.5 Millionen"
        },
        {
            "question": "Wie heisst die Hauptstadt des Kantons Zürich?",
            "answers": [
                "Uster",
                "Winterthur",
                "Wädenswil",
                "Zürich"
            ],
            "correct_answer": "Zürich"
        },
        {
            "question": "Welcher Kanton grenzt an den Kanton Zürich?",
            "answers": [
                "Freiburg",
                "Thurgau",
                "Luzern",
                "Glarus"
            ],
            "correct_answer": "Thurgau"
        },
        {
            "question": "5 Kultur und Alltagskultur Wie heisst das traditionelle Kartenspiel der Schweiz?",
            "answers": [
                "Uno",
                "Jass",
                "Poker",
                "Bridge"
            ],
            "correct_answer": "Jass"
        },
        {
            "question": "Wie heisst der grösste Schweizer Zirkus?",
            "answers": [
                "Zirkus Knie",
                "Zirkus Busch",
                "Zirkus Krone",
                "Zirkus Roncalli"
            ],
            "correct_answer": "Zirkus Knie"
        },
        {
            "question": "Die Basler Fasnacht wird mit dem «Morgestraich» an einem Montag um 4 Uhr morgens angepfiffen. Was passiert dann?",
            "answers": [
                "Alle Baslerinnen und Basler beginnen zu singen.",
                "Die Vorsitzenden der Fasnachtsgruppen halten Reden.",
                "Die Strassenlichter werden gelöscht und die Pfeifer und Trommler beginnen zu spielen.",
                "Brennende Besen werden durch die Stadt getragen."
            ],
            "correct_answer": "Die Strassenlichter werden gelöscht und die Pfeifer und Trommler beginnen zu spielen."
        },
        {
            "question": "Wie heisst eine traditionelle Schweizer Sportart?",
            "answers": [
                "Basketball",
                "Eishockey",
                "Schwingen",
                "Volleyball"
            ],
            "correct_answer": "Schwingen"
        },
        {
            "question": "Wann ist der Schweizer Nationalfeiertag?",
            "answers": [
                "14. Juli",
                "1. August",
                "4. Juli",
                "3. Oktober"
            ],
            "correct_answer": "1. August"
        },
        {
            "question": "Was bedeutet die Abkürzung SBB?",
            "answers": [
                "Schweizerische Bundesbahnen",
                "Gesellschaft der schweizerischen Börse",
                "Zusammenschluss des Bühnenpersonals in der Schweiz",
                "Schweizerische Gesellschaft für Bildungsforschung"
            ],
            "correct_answer": "Schweizerische Bundesbahnen"
        },
        {
            "question": "SBB, BLS, SOB, SZU sind Abkürzungen für Schweizer ...",
            "answers": [
                "Gewerkschaften.",
                "Kulturvereine.",
                "Eisenbahngesellschaften.",
                "Seilbahngesellschaften."
            ],
            "correct_answer": "Eisenbahngesellschaften."
        },
        {
            "question": "Was soll man tun, wenn die Alarm-Sirenen im Ernstfall heulen?",
            "answers": [
                "nach Hause gehen",
                "Radio hören",
                "den Fernseher abstellen",
                "zum zentralen Platz der Gemeinde gehen"
            ],
            "correct_answer": "Radio hören"
        },
        {
            "question": "Was wird im Landesmuseum Zürich gezeigt?",
            "answers": [
                "Werke des europäischen Impressionismus",
                "die Geschichte der Schweiz",
                "eine Insektensammlung",
                "eine Sammlung von historischen Autos"
            ],
            "correct_answer": "die Geschichte der Schweiz"
        },
        {
            "question": "Für welche Industrie ist die Juraregion bekannt?",
            "answers": [
                "Uhrenindustrie",
                "Wurstproduktion",
                "Schuhherstellung",
                "Seidenmalerei"
            ],
            "correct_answer": "Uhrenindustrie"
        },
        {
            "question": "Was ist eine bäuerliche kulturelle Tradition der Schweiz?",
            "answers": [
                "Didgeridoo spielen.",
                "Kastagnetten schlagen.",
                "Jodeln.",
                "Bembé Trommel spielen."
            ],
            "correct_answer": "Jodeln."
        },
        {
            "question": "Was braucht man zum Jodeln?",
            "answers": [
                "Holzschuhe.",
                "eine kleine Pfeife.",
                "die Hände.",
                "die Stimme."
            ],
            "correct_answer": "die Stimme."
        },
        {
            "question": "Wer entscheidet, welche Artikel in der Zeitung veröffentlicht werden?",
            "answers": [
                "die Zeitungsredaktion",
                "der kantonale Verband der Journalistinnen und Journalisten",
                "die zentrale Medienstelle des Kantons",
                "die Medienpolizei"
            ],
            "correct_answer": "die Zeitungsredaktion"
        },
        {
            "question": "Was ist eine Schweizer Wochenzeitung (erscheint 1x pro Woche)?",
            "answers": [
                "Tages-Anzeiger",
                "Blick",
                "Neue Zürcher Zeitung",
                "Sonntagszeitung"
            ],
            "correct_answer": "Sonntagszeitung"
        },
        {
            "question": "Wie wird die Schweiz auch bezeichnet?",
            "answers": [
                "Freistaat Schweiz",
                "Eidgenossenschaft",
                "Bündnis Schweiz",
                "Freie Alpenrepublik"
            ],
            "correct_answer": "Eidgenossenschaft"
        },
        {
            "question": "Roger Federer ist ein bekannter Schweizer …",
            "answers": [
                "Tennisspieler.",
                "Fussballspieler.",
                "Skirennfahrer.",
                "Filmschauspieler."
            ],
            "correct_answer": "Tennisspieler."
        },
        {
            "question": "An was erinnert das Rütli?",
            "answers": [
                "an eine prähistorische Kultstätte",
                "an das Bündnis der Urkantone",
                "an ein Schlachtfeld",
                "an einen Friedensvertrag"
            ],
            "correct_answer": "an das Bündnis der Urkantone"
        },
        {
            "question": "Wer ist auf der 2-Franken-Münze zu sehen?",
            "answers": [
                "die lächelnde Mona Lisa",
                "die allegorische Frauenfigur Helvetia",
                "eine römische Siegerin",
                "eine antike Priesterin"
            ],
            "correct_answer": "die allegorische Frauenfigur Helvetia"
        },
        {
            "question": "Die Stadt Bern ist politisch wichtig. Warum?",
            "answers": [
                "Sie ist Sitz der FIFA.",
                "Sie ist die Hauptstadt der Schweiz.",
                "Sie ist der Sitz der UNO (Vereinte Nationen).",
                "Sie ist der Sitz des Europarats."
            ],
            "correct_answer": "Sie ist die Hauptstadt der Schweiz."
        },
        {
            "question": "Als was ist die Region Basel besonders bekannt?",
            "answers": [
                "als Weinland",
                "als Standort grosser Pharmafirmen",
                "als Land der Burgen und Klöster",
                "als Standort verschiedener internationaler Organisationen (z.B. UNO)"
            ],
            "correct_answer": "als Standort grosser Pharmafirmen"
        },
        {
            "question": "Welcher Kanton hat am meisten Einwohnerinnen und Einwohner?",
            "answers": [
                "Waadt",
                "Bern",
                "Zürich",
                "St. Gallen"
            ],
            "correct_answer": "Zürich"
        },
        {
            "question": "Wann feiert die Schweiz ihren Nationalfeiertag?",
            "answers": [
                "am 4. Juli",
                "am 8. November",
                "am 1. August",
                "am 1. Mai"
            ],
            "correct_answer": "am 1. August"
        },
        {
            "question": "Was bedeutet die Abkürzung CH?",
            "answers": [
                "Confoederatio Helvetica",
                "Schweizerisches Längenmass",
                "Christlicher Verein",
                "Cultura Habsburgiensia"
            ],
            "correct_answer": "Confoederatio Helvetica"
        },
        {
            "question": "Welchen Sport machen viele Menschen in der Schweiz im Winter?",
            "answers": [
                "Skifahren",
                "Schwingen",
                "Berg-Radfahren",
                "Bergsee-Segeln"
            ],
            "correct_answer": "Skifahren"
        },
        {
            "question": "Welche Tradition ist in der Schweiz mit der Fasnacht verbunden?",
            "answers": [
                "Fahnenschwingen",
                "Maskenumzüge",
                "Jodeln",
                "Bergfeuer"
            ],
            "correct_answer": "Maskenumzüge"
        },
        {
            "question": "Welche berühmte Figur hat die Schriftstellerin Johanna Spyri erfun- den?",
            "answers": [
                "Ueli der Knecht",
                "Schellenursli",
                "Heidi",
                "Peter und der Wolf"
            ],
            "correct_answer": "Heidi"
        },
        {
            "question": "Max Frisch (1911-1991) und Friedrich Dürrenmatt (1921-1990) waren bekannte Schweizer ...",
            "answers": [
                "Komponisten.",
                "Schriftsteller.",
                "Unternehmer.",
                "Journalisten."
            ],
            "correct_answer": "Schriftsteller."
        },
        {
            "question": "Niki de Saint-Phalle, Sophie Täuber-Arp und Pipilotti Rist sind international berühmte Schweizer ...",
            "answers": [
                "Politikerinnen.",
                "Sportlerinnen.",
                "Ingenieurinnen.",
                "Künstlerinnen."
            ],
            "correct_answer": "Künstlerinnen."
        },
        {
            "question": "Welche internationale Organisation hat ihren Hauptsitz in der Schweiz?",
            "answers": [
                "der internationale Strafgerichtshof",
                "die Organisation für Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa (OSZE)",
                "der Europarat",
                "das Internationale Komitee vom Roten Kreuz (IKRK)"
            ],
            "correct_answer": "das Internationale Komitee vom Roten Kreuz (IKRK)"
        },
        {
            "question": "Bei welcher internationalen Organisation ist die Schweiz seit 2002 Mitglied?",
            "answers": [
                "der Europäischen Union (EU)",
                "dem Europäischen Wirtschaftsraum (EWR)",
                "der Organisation der Vereinten Nationen (UNO)",
                "dem Weltwährungsfonds (IWF)"
            ],
            "correct_answer": "der Organisation der Vereinten Nationen (UNO)"
        },
        {
            "question": "Die Schweiz ist Mitglied der Organisation für Sicherheit und Zusam- menarbeit in Europa (OSZE). Für was setzt sie sich dort besonders ein?",
            "answers": [
                "für die Friedenssicherung in Osteuropa und Zentralasien",
                "für die wirtschaftliche Entwicklung Indiens",
                "für die Förderung des Baus von Flusskraftwerken",
                "für die Förderung des Tourismus in Europa"
            ],
            "correct_answer": "für die Friedenssicherung in Osteuropa und Zentralasien"
        },
        {
            "question": "Wie ist das Verhältnis der Schweiz zur Europäischen Union (EU) gere- gelt?",
            "answers": [
                "Sie ist Mitglied der EU.",
                "Sie hat mit der EU die Bilateralen Verträge abgeschlossen.",
                "Sie hat mit allen EU-Mitgliedstaaten Einzelverträge abgeschlossen.",
                "Sie ist gegenüber der EU vollständig unabhängig."
            ],
            "correct_answer": "Sie hat mit der EU die Bilateralen Verträge abgeschlossen."
        },
        {
            "question": "Welche wichtige internationale Veranstaltung findet regelmässig in der Schweiz statt?",
            "answers": [
                "der jährliche Umweltgipfel der UNO",
                "die olympischen Winterspiele",
                "das Skirennen der Mitglieder des EU-Parlaments",
                "das Weltwirtschaftsforum (WEF) in Davos"
            ],
            "correct_answer": "das Weltwirtschaftsforum (WEF) in Davos"
        },
        {
            "question": "In welcher Stadt hat die UNO-Menschenrechtskommission ihren Sitz?",
            "answers": [
                "Neuenburg",
                "St. Gallen",
                "Genf",
                "Bern"
            ],
            "correct_answer": "Genf"
        },
        {
            "question": "Welcher internationale Sportverband hat seinen Sitz in Zürich?",
            "answers": [
                "Internationaler Golfverband (IGF)",
                "Internationaler Skiverband (FIS)",
                "Weltfussballverband (FIFA)",
                "Internationaler Schwimmverband (FINA)"
            ],
            "correct_answer": "Weltfussballverband (FIFA)"
        },
        {
            "question": "Was kann man auf einer \"Chilbi\" erleben?",
            "answers": [
                "eine Fahrt mit der Achterbahn",
                "eine Opernaufführung",
                "einen Fussballmatch",
                "einen Schwimmwettkampf"
            ],
            "correct_answer": "eine Fahrt mit der Achterbahn"
        },
        {
            "question": "Welchen Sport macht man in der Schweiz am häufigsten in einem Verein?",
            "answers": [
                "Schwimmen",
                "Skifahren",
                "Unihockey",
                "Fussball"
            ],
            "correct_answer": "Fussball"
        },
        {
            "question": "Man sagt: Je schneller am Sechseläuten der \"Böögg\" (Schneemann- Puppe) auf dem Scheiterhaufen den Kopf verliert, desto ...",
            "answers": [
                "kälter wird der Zürichsee im Sommer.",
                "schöner wird der nächste Sommer.",
                "mehr Kinder wird es im kommenden Jahr geben.",
                "besser wird die Wirtschaft im kommenden Jahr laufen."
            ],
            "correct_answer": "schöner wird der nächste Sommer."
        },
        {
            "question": "Wofür steht die Street Parade in Zürich?",
            "answers": [
                "für Liebe, Friede, Freiheit, Grosszügigkeit und Toleranz",
                "für Demokratie und Menschenrechte",
                "für Theater und Kunst der jungen Generation",
                "für Volksmusik und Spektakel"
            ],
            "correct_answer": "für Liebe, Friede, Freiheit, Grosszügigkeit und Toleranz"
        },
        {
            "question": "Was bietet das Zürcher Theater Spektakel immer im August?",
            "answers": [
                "Theater, Tanz und Musik aus der ganzen Welt",
                "Jassturniere für ältere Menschen",
                "ein Weinfest",
                "die Vorführung neuer Schweizer Filme"
            ],
            "correct_answer": "Theater, Tanz und Musik aus der ganzen Welt"
        },
        {
            "question": "Was ist ein Zürcher Sportevent?",
            "answers": [
                "Weltklasse Zürich",
                "Engadiner Skimarathon",
                "Swiss Indoors",
                "Schweizer Frauenlauf"
            ],
            "correct_answer": "Weltklasse Zürich"
        },
        {
            "question": "In diesem Museum kann man experimentieren. In welcher Stadt ist das Technorama?",
            "answers": [
                "Zürich",
                "Winterthur",
                "Aarau",
                "Zug"
            ],
            "correct_answer": "Winterthur"
        },
        {
            "question": "In welchem Museum kann man alles berühren und experimentieren?",
            "answers": [
                "Sammlung Reinhart \"Am Römerholz\"",
                "Fotomuseum Winterthur",
                "Technorama",
                "Villa Lindengut"
            ],
            "correct_answer": "Technorama"
        },
        {
            "question": "Wo ist die Masoala-Halle mit einem Urwald aus Madagaskar?",
            "answers": [
                "im Zoo Zürich",
                "im China Garten von Zürich",
                "im alten botanischen Garten Zürich",
                "im Rieterpark in Zürich"
            ],
            "correct_answer": "im Zoo Zürich"
        },
        {
            "question": "Wer spielt eine wichtige Rolle am Zürcher Sechseläuten?",
            "answers": [
                "die Frauen",
                "die Kirchen",
                "die Gewerkschaften",
                "die Zünfte"
            ],
            "correct_answer": "die Zünfte"
        },
        {
            "question": "Gottfried Keller (1819-1890) war ein bekannter Zürcher ...",
            "answers": [
                "Erfinder.",
                "Schriftsteller.",
                "reformierter Pfarrer.",
                "Fabrikant."
            ],
            "correct_answer": "Schriftsteller."
        }
    ]
}